<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
	<title></title>
	<link href="https://bichkhe.github.io/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
  <link href="https://bichkhe.github.io"/>
	<generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
	<updated>2022-09-20T00:00:00+00:00</updated>
	<id>https://bichkhe.github.io/atom.xml</id>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Trinh Tùng Truyện </title>
		<published>2022-09-20T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2022-09-20T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/blogs/tinhtrungtruyen/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/blogs/tinhtrungtruyen/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Trích từ Bàn Tải Cân
Lời tựa &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đầu năm Giáp Sửu bản ngã nhân chuyến công du thượng nguồn sông Canh La có tranh thủ dạo gót vào rừng lấy chút khí xuân. Tiết trời mát mẻ, gió hây hây, lác đác khắp một vùng đồi núi sơn cước là những tiếng thú tìm đàn, tiếng chim gọi bầy. Những thảm cỏ xanh rờn nằm dài trong nắng, thân ngọn đẫm sương run run căng tràn nhựa sống. Những cây liễu tha thướt như những ngón tay gầy xoè ra mà mơn trớn và ve vuốt bầu trời [1]. Phong cảnh thật chẳng khác gì chốn thần tiên, vừa hữu tình vừa vô ý.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mải đắm mình vào thiên nhiên mà không biết trời tối lúc nào, đến khi chợt tỉnh thì vầng trăng đã lấp ló đầu non, trải những ánh vàng lên khắp thảm rừng trước mặt. Chợt mang mang một cảm giác Liêu trai, một nỗi sợ mơ hồ, run rẩy mà đê mê thích thú. Quả nhiên một nàng con gái vô cùng nhan sắc, tóc vấn trâm cài, mình vận độc chiếc pun trắng ngắn tay màu cam tha thướt bước ra từ khoảnh rừng trước mặt. Nàng ngạc nhiên vì có kẻ giữa đêm khuya dám lang thang nơi thâm sơn cùng cốc, đoạn nắm lấy tay cười khanh khách mà kéo về nhà, kẻo con ma rừng làm hại.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nhà nàng là một căn nhà sàn trên một ngọn đồi, không tiện nghi nhưng ấm cúng, gia tài chỉ có bộ dàn Karaoke bọc da báo là có đôi chút giá trị. Trong lúc nàng pha cà phê đãi khách bản ngã buồn tay giở mấy cuốn sách đầu giường, thấy toàn là Hendreas Bollean, Jean Meadaux với Trương Nhũ Hoa, cảm thấy khâm phục vô cùng. Lát sau có ông già râu tóc bạc phơ ghé về, nàng giới thiệu là ông chú đẻ. Ông già tỏ ra rất hiểu biết tuy rằng hơi vô duyên, rằng ông bỏ ra 12 cây để mua quả đồi gần 2 hecta và dựng căn nhà sàn để nghỉ cuối tuần, cũng là để sau này về hưu làm chốn điền viên, chăm vài gốc vải, nuôi mấy con gà.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Uống tách cà phê, nghe ông già kể chuyện thời hoàng kim. Nàng xem chừng buồn ngủ, chốc lại dụi mắt, miệng ngáp liên tục. Câu chuyện về thời hoàng kim của ông đã kéo dài từ quá khứ lên hiện tại rồi hướng thẳng tới tương lai. Cảm giác không thời gian trở nên lẫn lộn. Nàng gục đầu trên đi văng ngủ, mắt chớp chớp duyên dáng. Ông già kể về thời trai trẻ chinh chiến, một đêm ngủ với ba bốn người, mà người nào cũng ngủ say, bản thân ông cũng ngủ say. Bản ngã cũng chuẩn bị ngủ say, lấy tay che miệng ngáp. Ông già chừng biết ý, nói: “Chủ nhà đãi khách là muốn khách thưởng văn. Nay văn xuôi đã không vào thì xin thắp nhang mà đọc văn vần vậy”. Nói đoạn bèn với tay trong đống sách báo dưới sàn nhà, lấy lên một cuốn vở nham nhở bìa ép plastic,&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;cất giọng đọc. Nàng con gái cũng đã bừng tỉnh, thấy ông chú đẻ đọc thơ thì đột nhiên lao tới ôm ghì lấy bản ngã mà hôn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Bản ngã vốn thích thơ, nay lại vừa được nghe giọng ấm ngâm nga, vừa được má ấp miệng kề với giai nhân tuyệt thế thì lấy làm thoả thích vô cùng, lưỡi như nếm được từng câu, tay như sờ được từng ý, còn tâm quả nhiên thuộc lòng từng chữ. Ông già đọc hết bài thơ cũng là lúc có tiếng gà eo óc gáy, bản ngã bỗng rùng mình dụi mắt, thấy đang nằm tênh hênh dưới một căn nhà sàn bỏ hoang, đầu gối lên một mảnh da báo rách bươm, xung quanh cỏ lác mọc cao quá rốn, nên lấy làm kinh sợ vô cùng. Duy có bài thơ là vẫn nhớ như in từng câu từng chữ, bèn về nhà lấy giấy hồng điều chép lại. Thấy thật là tuyệt tác, hiếm có xưa nay.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Bài thơ dài hơn ngàn câu nhan đề là “Tán tương ti tuyệt tác truyện”. Sau này khi bản ngã biên soạn lại lấy tên nhân vật chính mà đổi thành “Trinh Tùng Truyện” cho ngắn gọn và dễ hiểu. Lời lẽ cổ văn đơn sơ, thể loại dân dã lục bát, nội dung ca ngợi nghệ thuật dục tình.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Về sau nhân lúc cao hứng có lấy bản thảo đưa cho nhà thơ H, nhà văn B, lập trình viên L, hoạ sĩ M, tiến sĩ hoá sinh G, nhạc sĩ V... xem qua một lượt. Tất cả bọn họ đều lắc đầu ngảnh mặt bĩu môi nhíu mày, nhẹ thì phê là cợt nhả tầm thường, là không vần không ý, nặng thì mắng là bậy, là bẩn, là vô văn hoá, là phi đạo đức... Bản ngã lúc đó cũng hoang mang không hiểu vàng thau thế nào, nhưng nhớ lại giọng đọc của ông chú đẻ và nụ hôn giai nhân hồi nào thấy kỳ lạ không thể bỏ qua mà quyết tâm khảo cứu. Quả nhiên ghi lại được nhiều điển cố làm chú thích, làm cho mạch truyện trở nên minh bạch cuốn hút. Càng về sau càng thấy hứng thú vô cùng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mất hơn 152 năm khảo nghiệm nghiêm túc, lại nhờ có tiên sinh họ Quách một mực động viên khích lệ nên cuối cùng bản ngã mới dám soạn thảo toàn văn trên máy vi tính, in laser vài bản tặng bằng hữu thân thuộc đọc chơi. Nếu chẳng may câu chuyện lọt tới tay những người có đạo đức đoan chính, thích rạch ròi trắng đen, lại hay câu nệ phải trái hoặc chưa từng tơ tưởng đến chuyện trai gái thì xin vứt sách rửa tay, bỏ qua như chưa hề trông thấy, được như thế thì bản ngã cảm tạ lắm lắm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tiết Kim miêu, chiều Hạ vũ, Thiên niên kỷ thứ 2.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;TRINH TÙNG TRUYỆN&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;hr &#x2F;&gt;
&lt;pre data-lang=&quot;html&quot; style=&quot;background-color:#1e1e1e;color:#dcdcdc;&quot; class=&quot;language-html &quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span&gt;Ngày xuân vạn vật truy hoan
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Nhẩn nha tới trấn Bình Khang [2] vui vầy
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Chốn xưa ngọc đống hoa đầy
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Đàn Tinh [3] trùng phím, cung dây hững hờ
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Thơ hay ở chỗ bất ngờ
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Người hay ở chỗ đêm mơ xuất tình
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Rằng xưa ở chốn đế kinh
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Có nhà hiền triết họ Trinh tên Tùng
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Đức thì ngôn hạnh công dung
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Thi kỳ nhạc hoạ kiếm cung đều tài
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Hình long ẩn, dáng hoa đài
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Râu ba tấc rậm, lông dài tám phân
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Dương hoàn viên đại kỳ lân
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Cặp tay như hổ cặp chân như mèo [4]
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Trinh Tùng thuở nhỏ còn nghèo
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Sống cùng cha mẹ bên đèo Mai Hoa [5]
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Một lòng thờ mẹ kính cha
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Sáng vào kiếm củi, tối ra đánh giầy
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Thong dong bạn với gió mây
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Hươu nai giúp thịt, cáo cầy mua vui
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Gia tài một chiếc thuyền mui
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Một cây đàn mộc, một gùi sách thơ
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Khi buồn mộng tưởng vẩn vơ
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Gẩy đàn vài khúc, đọc thơ mấy bài
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Khi nhàn nghiên bút miệt mài
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Những khi cao hứng múa vài đường côn
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;*****
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Có người con gái cùng thôn
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Cảm thương chàng có trí khôn hơn đời
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Một đêm đầy ắp sao trời
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Tình riêng nàng mới thốt lời cùng Trinh
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Chàng ơi thiếp sống một mình
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Ngoài hai mươi tuổi còn trinh nguyên này
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Chữ yêu trằn trọc bao ngày
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Hôm nay dâng trọn hai tay cho chàng”
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Trinh nghe rất đỗi hoang mang
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Rằng: “ơn vân vũ [6] có nàng đoái trông
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Chỉ hiềm có cũng như không
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Trước sau đành phải phụ lòng Tố nga [7]
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Bến Hà châu [8] có bao xa
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Mà không thoát cảnh kinh thoa bố quần [9]”
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Nàng rằng: “Chàng chớ ngại ngần
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Thiếp đây mong được một lần mà thôi
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Quyết sau không hận không đòi”
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Trinh nghe thầm nghĩ: “Hẹp hòi làm chi
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Đường đường một đấng nam nhi
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Há đâu bỏ lỡ xuân thì gái tơ”
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Nghĩ rồi quấn chặt người thơ
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Thoát tan y phục, sẫm sờ mắt môi
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Đài dao sóng dậy từng hồi
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Hoa thơm thoả hái, núi đồi thoả trông
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Khác nào đâu cảnh tiên bồng
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Khác nào ả Chức động phòng Ngưu Lang [10]
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Có người khách sớm sang ngang
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Qua đường bắt gặp chàng nàng yêu nhau
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Vốn nghề dịch số thâm sâu
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Đêm qua lại thấy sao Câu [11] sáng bừng
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Ngắm Trinh kỹ, khách cả mừng:
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Tinh hoa phát tiết từ lưng đến đầu
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Nhẹ nhàng khách tới mé sau
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Đưa tay nắm lấy hạt cau phũ phàng
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Nàng cười: “Nếu định liên sàng [12]
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Thì đây cũng chẳng bẽ bàng làm chi
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Cho dù hai bậc tu mi [13]
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Một thân con gái xá gì gian truân!”
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Khách rằng: “Ta chẳng tiếc thân
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Chỉ lo có kẻ sẩy chân vô tình
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Vui chốc lát, hận ba sinh...”
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Trinh nghe biến sắc thất kinh dập đầu
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Tiên sinh dạy bảo đôi câu
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Mà hồn giác ngộ ngõ hầu trăm năm”
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Khách rằng: “Trăng khuyết lại rằm
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Không vui không hận, không nằm không yêu
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Đời người xem tựa cánh diều
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Không người thả, mặc gió chiều đẩy đưa
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Khối tình dầu cũ hay chưa
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Mà càng yêu lắm càng mưa bão nhiều
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Sắc tài tránh nhất tự kiêu
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Phan An, Tống Ngọc [14] mỹ miều mà chi
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Nên chăng đương lúc xuân thì
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;“Miệt mài đèn sách mà thi Tú tài!”
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Tỉnh ra vội mặc quần dài
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;Khấu đầu lệ nhỏ ra hai ba hàng...
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Slogan Hay</title>
		<published>2022-09-17T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2022-09-17T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/blogs/slogan/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/blogs/slogan/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Slogan là gì?
Slogan là một câu văn ngắn hay khẩu hiệu thương mại chứa đựng thông điệp mang tính mô tả và thuyết phục về tính chất một thương hiệu giúp thương hiệu kết nối gần hơn với khách hàng. Slogan thường diễn tả một lời hứa, giá trị cốt lõi hay hướng phát triển sản phẩm của công ty. Thông thường, slogan được áp dụng lối chơi chữ – sự điệp âm, các kiểu chơi chữ và những từ ngữ có nghĩa mở rộng –điều gần như là bắt buộc trong các khẩu hiệu quảng cáo.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Slogan là khẩu hiệu thương mại giúp thương hiệu kết nối gần hơn đến khách hàng. Khách hàng có nhớ và ấn tượng đến thương hiệu của bạn hay không một phần không nhỏ nhờ vào những câu khẩu hiệu dễ nhớ và ấn tượng. Những câu slogan về kinh doanh, slogan cho công ty ở trên sẽ giúp bạn có “cảm hứng” sáng tạo cho doanh nghiệp những câu ấn tượng và đầy ẩn ý làm lay động trí tưởng tượng khách hàng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Slogan là gì?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cũng như tên thương hiệu, slogan mang tính ngắn gọn, súc tích và hiệu quả trong việc tạo dựng giá trị thương hiệu. Nó giúp khách hàng nhanh chóng hiểu được thương hiệu đó là gì và sự khác biệt cạnh tranh so với các đối thủ cạnh tranh. Như vậy đến đây chắc bạn đã phần nào hiểu được slogan là gì rồi đúng không?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Slogan có ảnh hưởng như thế nào tới thương hiệu?
Điều đầu tiên và quan trọng nhất là Slogan giúp công ty củng cố định vị thương hiệu và thể hiện rõ sự khác biệt về sản phẩm và tiếp thị. Từ đó khiến cho người tiêu dùng dễ dàng nhận biết được thương hiệu này đi kèm với sản phẩm gì và chất lượng của nó ra sao.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ví dụ: “Kangaroo – Máy lọc nước hàng đầu Việt Nam”. Như vậy bằng câu khẩu hiệu ngắn gọn thương hiệu đã tuyên bố ngắn gọn về sản phẩm và khẳng định chất lượng nhằm giành vị trí Top of mind của người tiêu dùng. Do đối tượng khách hàng mục tiêu của sản phẩm khá rộng và không dễ để khoanh vùng nên slogan tập trung hoàn toàn vào sản phẩm và chiếm lòng tin của người dùng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Slogan kinh doanh thường gắn liền với các chương trình quảng cáo, và là câu khóa kết thúc với những thông tin mang tính mô tả và thuyết phục đọng lại trong tâm trí người nghe. Đặc biệt là khi quảng cáo đóng vai trò then chốt trong tiếp thị và truyền thông thì câu khẩu hiệu thường được sử dụng như một cách thức trực tiếp đánh dấu sự khác biệt và tạo dựng hình ảnh thương hiệu&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ví dụ: Cuộc cạnh tranh giữa hai “ông lớn” đồ uống giải khát Coca –Cola và Pepsi. Họ đã phải chi hang triệu đô la cho việc sản xuất các câu slogan và quảng cáo cho từng chiến dịch nhằm tạo dựng cho thương hiệu phong cách riêng thống nhất.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Biti’s – nâng niu bàn chân Việt&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đối với các nhãn hiệu hàng đầu, slogan còn là tuyên bố về tính dẫn đầu, giá trị cốt lõi hoặc vị trí độc đáo của doanh nghiệp. Ví dụ: “Biti’s – nâng niu bàn chân Việt”, “Trung nguyên – khơi nguồn sang tạo”, “Nippon – sơn đâu cũng đẹp”, Trà xanh 0 độ – “Giải nhiệt cuộc sống”, Vinamilk – “Vươn cao Việt Nam”,…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Những yếu tố cần thiết cho 1 slogan là gì?
Để có một slogan hay và ý nghĩa bạn cần phải quan tâm đến 4 yếu tố về cách đặt slogan cho công ty dưới đây bao gồm:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mục tiêu: Khi sáng tạo ra 1 slogan bạn cần nắm được mục tiêu rõ ràng và hướng đến mục tiêu đó. Một ví dụ: Như bạn đã viết Pepsi và Coca Cola là 2 đối thủ truyền kiếp trong nghành nước giải khát. Khi pepsi mới ra đời họ đã sử dụng 1 câu slogan với mục tiêu chiếm lấy thị phận mà Coca Cola đang nắm giữ và họ đã lấy slogan là “Generation Next” (thế hệ tiếp nối) với dụng ý Coca Cola là đồ uống đã cổ lỗ sĩ, và với slogan này pepsi còn muốn hướng tới mục tiêu là giới trẻ.
Ngắn gọn: Đây là một điều rất hiển nhiên, 1 slogan chất và ý nghĩa cần phải phải ngắn gọn, dễ đọc, dễ hiểu, dễ nhớ. Có như vậy mới dễ dàng đi sâu vào tiềm thức của mỗi khách hàng.
Không gây phản cảm: Một slogan hay cho công ty cần phải sử dụng những từ ngữ gây phản cảm, hiểu lầm hay xúc phạm.
Luôn nhấn mạnh vào lợi ích sản phẩm: Slogan luôn phải thể hiện được rõ ràng về những lợi ích, tính năng của sản phẩm, dịch vụ cũng như thể hiện được lợi ích của khách hàng khi sử dụng sản phẩm.
Những yếu tố cần thiết cho 1 slogan là gì?
10 slogan hay nhất mọi thời đại
Thông qua những chia sẻ bên chắc hẳn bạn đã hiểu hơn được về slogan là gì? Bây giờ hãy cùng dạo một vòng quanh thế giới để tìm hiểu những câu slogan hay “độc nhất vô nhị”, các slogan hay về kinh doanh đã làm nên tên tuổi các thương hiệu lớn nhé!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kit Kat – Have a break, have a Kit Kat: Năm 1937, Kit Kat xuất hiện với định vị sản phẩm là thanh socola người đàn ông có thể mang tới nơi làm việc và tận hưởng trong giờ nghỉ. Ngay từ khi bắt đầu, Kit Kat đã tận dụng từ “break” vừa mang nghĩa là thời gian giải lao, vừa là hành động bẻ gãy thanh Kit Kat nhưng tới năm 1967 khẩu hiệu này mới xuất hiện.
L’oreal – Because you’re worth it: Lần đầu tiên trong ngành quảng cáo xuất hiện một khẩu hiệu được viết từ góc nhìn của phụ nữ “Because I’m worth it”. Tuy nhiên, sau đó khẩu hiệu này được chuyển thành “Because You are worth it” do một số người cảm thấy nó quá mạnh mẽ so với đặc tính của phụ nữ. Với slogan này, L’Oreal tiếp tục nỗ lực để đưa thương hiệu trở thành một lối sống và triết lý cho phụ nữ quyền lực.
Nike – Just Do It: Khẩu hiệu này đã giúp Nike chiến thắng Reebok trong cuộc chiến Sneaker vào thập niên 80s và sau đó được sử dụng liên tục trong hơn 30 năm. Nhờ nó mà Nike khẳng định được tinh thần thể thao mạnh mẽ với slogan thách thức các vận động viên sẵn sàng đối mặt với tình huống thử thách.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;“Just do it” (Cứ làm đi) – Slogan của thương hiệu thể thao Nike.
“Just do it” (Cứ làm đi) – Slogan của thương hiệu thể thao Nike.
Gillette – The Best a Man Can Get: Trong vài năm đầu, Gillete gặp khó khăn trong việc quảng bá sự nam tính của thương hiệu và chất lượng sản phẩm. Slogan này đã kết hợp thành công 2 yếu tố đó và được dịch ra 14 thứ tiếng, đưa Gillete trở thành thương hiệu hàng đầu trong ngành công nghiệp cạo râu.
California Milk Processor Board – Got Milk? Khẩu hiệu này ban đầu được thể hiện trong seri quảng cáo qua các tình huống người dùng sử dụng các loại thực phẩm ngọt và khô nhưng thiếu sữa để cân bằng. Ban đầu, khẩu hiệu này bị đánh giá là “thiếu sáng tạo”, “ngữ pháp không chính xác”, nhưng 1 năm sau, đã có 2,8 tỷ gallon sữa được bán ra tại California.
M&amp;amp;Ms – Melts in your mouth, not in your hand: Khẩu hiệu này ra đời vào năm 1958 nhằm khẳng định sự khác biệt của Peanut M&amp;amp;M so với các loại kẹo cùng thời khi luôn gây cảm giác dấp dính trên ngón tay người tiêu dùng. Theo khảo sát của Texas Tech University, khẩu hiệu này của M&amp;amp;M là khẩu hiệu được nhiều người yêu thích nhất trong lịch sử ngành quảng cáo.
De Beers – A Diamond is forever: Slogan ra đời trong hoàn cảnh Frances Gerety tuyệt vọng khi phát hiện ra rằng mình đã quên một dòng chữ ký cho loạt quảng cáo của De Beers. Sau đó, slogan thành công mạnh mẽ với lượng kim cương bán ra tăng 55% tại Mỹ sau 2 năm và từ đó, nhẫn đính hôn kim cương trở thành nét văn hóa đặc biệt.
Avis – We Try Harder: Năm 1962, Avis chấp nhận là công ty cho thuê xe đứng thứ 2 tại Mỹ với slogan này. Trong một năm sau đó, thay vì tiếp tục thua lỗ $3.2 triệu thì công ty đã thu về lợi nhuận $1.2 triệu lần đầu tiên trong 13 năm.
Wheaties – Breakfast of Champions: Từ năm 1933 Wheaties đã đưa hình ảnh các vận động viên nổi tiếng lên bao bì của các hộp ngũ cốc và khẳng định với slogan: Bữa sáng dành cho các nhà vô địch. Do đó, vô số vận động viên và người tiêu dùng đã bị kích thích với ham muốn trở thành “nhà vô địch”.
Las Vegas Conventions And Visitor’s Authority – What Happens Here, Stays Here: Một nghiên cứu chỉ ra rằng cảm xúc kết nối Las Vegas Conventions với khách hàng là cảm giác tự do làm những điều họ không thể làm ở nhà. Slogan này đã định vị Las Vegas là nơi bạn có thể sống “hoang dã” mà không cần quan tâm tới hậu quả. Kết quả cho thấy mỗi $1 chi phí quảng cáo với slogan này đem về $26 lợi nhuận cho thành phố.
Slogan hay về kinh doanh của các công ty lớn Việt Nam
Dưới đây sẽ là tổng hợp các câu slogan hay về kinh doanh từ những công ty lớn tại Việt Nam.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Slogan hay về kinh doanh của các công ty lớn Việt Nam
Mãi mãi tinh thần khởi nghiệp – Vin Group
Hãy nói theo cách của bạn – Tập đoàn viễn thông Viettel
Vươn cao Việt Nam – Vinamilk
Niềm tự hòa của Việt Nam – Bia Sài Gòn
Mọi lúc mọi nơi – Công ty viễn thông Mobiphone
Không ngừng vươn xa – Công ty viễn thông Vinaphone
Bếp là nhà – Sunhouse
Đánh bay mọi vết bẩn – Bột giặt Omo
Sơn đâu cũng đẹp – Sơn Nippon
Thơm mát suốt ngày dài năng động – Thương hiệu Comfort
Bản lĩnh đàn ông – Bia Tiger
Tinh hoa quà Việt – Hồng Lam
Kề vai sát cánh – Taxi Vinasun
Sức mạnh Việt Nam – Bia Đại Việt
Giữ trọn niềm tin – Ngân hàng Techcombank
Vì chúng tôi hiểu bạn – Ngân hàng TPBank
Niềm vui mua sắm – Tiki
Mọi nơi, mọi lúc, mọi TV – VTV go
Giá rẻ cho mọi nhà – BigC
Trao thành ý, bền tâm giao – Bánh kẹo Kinh Đô
Ấm áp như lòng mẹ – Chăn ga gối đệm Hanvico
Hợp tác thành công – Ngân hàng BIDV
Tất cả vì khách hàng – Taxi Mai Linh
Sẵn sàng một sức sống – Sữa Cô gái Hà Lan
Nâng niu bàn chân Việt – Thương hiệu giày dép Biti’s
Khơi nguồn sáng tạo – Cà phê Trung Nguyên
Viết nên cuộc sống – Bút bi Thiên Long
Giá trị tích luỹ niềm tin – Ngân hàng Habubank
Nâng giá trị cuộc sống – Ngân hàng Viettinbank
Vững tiến vươn xa – Ô tô Trường hải Thaco Group
Một phần Tất yếu của cuộc sống – Nước khoáng Lavie
Luôn luôn lắng nghe, luôn luôn thấu hiểu – Công ty Prudential
Trắng gì mà sáng thế – Công ty bột giặt Viso
1000 năm sau hoa sen vẫn nở – Công ty Cổ phần Dược phẩm Imexpharm
Mạnh mẽ, bền bỉ, tin cậy – Công ty viễn thông FPT
Ngon từ thịt Ngọt từ xương – Bột ngọt Ajingon
Sức mạnh của giấc mơ – The power of dreams – Honda
Thật sự thiên nhiên – TH True Milk
Hòa hợp cùng phát triển – Hòa Phát
Sải cánh vươn cao – Vietnam Ariline
Không chỉ 1040 màu sơn – Mykolor
Slogan hay về kinh doanh của công ty, thương hiệu lớn trên thế giới
Dưới đây sẽ là tổng hợp những câu slogan hay từ những thương hiệu, công ty lớn trên thế giới để bạn có thể tham khảo thêm:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Slogan hay về kinh doanh của công ty, thương hiệu lớn trên thế giới
“Think different” (Hãy suy nghĩ khác biệt) – Tập đoàn công nghệ Apple
“Don’t leave home without it” (Đừng ra khỏi nhà mà không mang theo nó) – American Express
“Ấn tượng khó phai” – Dầu gội đầu Double rich
“Đàn ông đích thực” – Nhãn hàng dành cho nam giới X-men
“City never sleeps” (Thành phố không bao giờ ngủ) – Thương hiệu City Bank
“The best or nothing” (Tốt nhất hoặc không có gì) – Thương hiệu xe hơi Mercedes-Benz
“When it absolutely, positively has to get there, overnight” (Chỉ cần bạn có nhu cầu, chúng tôi sẽ giao hàng ngay cả khi nửa đêm) – Hãng vận chuyển FedEx
“For life” (Vì cuộc sống của bạn)– Thương hiệu xe hơi Volvo
“Chỉ tan trong miệng, không tan trên tay” – Thương hiệu M&amp;amp;M
“Ngọt ngào như vòng tay âu yếm” – Alpenliebe
“Quality never goes of style” (Chất lượng không thể nào thiếu phong cách) – Levi’s 1985
“It’s everywhere you want to be” (Bất cứ nơi nào bạn đến) – Visa, 1985
“Maybe she’s born with it. Maybe it’s maybeline” (Có thể cô ấy đẹp tự nhiên, có thể là nhờ Maybeline) – Maybeline
“Real beauty” (Vẻ đẹp thực sự) – Dove
“Generation Next” (Thế hệ tiếp nối) – Pepsi
“A diamond is forever” (Kim cương là vĩnh cửu) – Công ty khai thác và kinh doanh kim cương De Beers
“Where do you want to go today?” (Hôm nay bạn muốn đi đâu) – Microsoft
“Where the best becomes better” (Nơi những người giỏi nhất vẫn có thể giỏi hơn) – Trung tâm anh ngữ Apollo
“Where nothing is overlooked but the White House” (Nơi bạn không thấy bất cứ thứ gì ngoài Nhà Trắng) – Thương hiệu The Hay-Adams.
“You’re in good hands” (Bạn đang chọn đúng người phục vụ) – Công ty bảo hiểm Allstate
“You can do it. We can help” (Bạn có thể làm điều đó, và chúng tôi có thể giúp) – Tập đoàn đa quốc gia The Home Depot
“When you care enough to send the very best” (Khi sự quan tâm của bạn đủ để gửi đi những điều tốt đẹp nhất) – Tập đoàn Hallmark.
“What happens here, stay here” – Công ty Las Vegas Convention &amp;amp; Visitors Authority
“We try harder” (Chúng tôi luôn cố gắng hơn) – Tập đoàn Avis Budget
“Revs your Heart” (Khởi dậy đam mê) – Yamaha
“Connecting people” (Kết nối mọi người) – Nokia
“Be all you can be” (Hãy là tất cả những gì bạn muốn) – Tập đoàn US Army
“Finger lickin’good” (Vị ngon trên từng ngón tay) – Thương hiệu KFC
“The happiest place on earth” (Nơi hạnh phúc nhất trên trái đất) – Tập đoàn giải trí Disneyland
“The happiest place on earth” (Nơi hạnh phúc nhất trên trái đất) – Slogan hay Tập đoàn giải trí Disneyland
Slogan của Tập đoàn giải trí Disneyland.
“Your vision, our future” (Tầm nhìn của bạn, tương lai của chúng ta) – Tập đoàn Olympus
“Solutions for a smart planet” (Giải pháp cho một hành tinh thông minh) – Công ty máy tính IBM
“Impossible is nothing” (Không gì là không thể) – Thương hiệu thời trang Adidas
“Power, beauty and soul” (Sức mạnh, vẻ đẹp và linh hồn) – Hãng xe ô tô Aston Martin
“The ultimate driving machine” (Cỗ máy tối thượng) – BMW
“Ajinomoto” (Vòng quanh thế giới) – Tập đoàn Ajinomoto
“Just do it” (Cứ làm đi) – Thương hiệu thể thao Nike
“We deliver for you” (Chúng tôi giao hàng cho bạn) – Công ty gia hàng United States Protal Service
“They’re Gr-r-reat!” (Ngon tuyệt) – Nhãn hàng Kellogg Frosted Flakes
“Raising the bar” (Cao và cao hơn nữa) – Tập đoàn Cingular Wireless
“Look ma, no cavities” (Mẹ ơi nhìn kìa, không sâu răng) – Nhãn hiệu kem đánh răng Crest
“It takes a lickin’ and keeps on tickin!” (Cứ đều đặn tích tắc đúng giờ) – Hãng đồng hồ Timex
“It’s everywhere you want to be” (Bất cứ nơi nào bạn đến) – Tập đoàn Visa International
“Imagination at work” (Trí tưởng tượng trong công việc bay cao) – Công ty General Electric
“Tastes great…Less filling” (Hương vị tuyệt hảo… Không no hơi) – Công ty Miller Brewing Company
“Got Milk?” (Bạn đã uống sữa chưa?) – Tập đoàn American Dairy Association
“Friend dont’t let friend drink and drive” (Bạn tốt không để bạn mình say và phải cầm lái) – Tập đoàn US Department of transportation
“Have a break… Have a Kit Kat” (Nghỉ giải lao, có Kitkat) – Kit Kat
“Have it your way” (Thưởng thức theo cách của bạn) – Chuỗi nhãn hiệu thức ăn nhanh Burger King
“Good to the last drop” (Thơm ngon đến giọt cuối cùng) – Hãng cà phê nổi tiếng của Mỹ MaxWell House
“The king of beers” (Bia của các vị vua) – Budweiser
“The king of beers” (Bia của các vị vua) – Slogan của thương hiệu bia Budweiser.
“The king of beers” (Bia của các vị vua) – Slogan của thương hiệu bia Budweiser.
“Think small” (Nghĩ nhỏ) – dành cho dòng xe Volkswagen Beetle
“You’re in good hands with Allstate” (Bạn đang nắm giữ lợi thế với Allstate) – Tập đoàn bảo hiểm Allstate
“Frosted Flakes…they’re grrrrreat!” (Frosted Flakes… ngon tuyệt!) – Tập đoàn Kellogg
“When you care enough to send the very best” (Khi bạn thật sự quan tâm để gửi đi những gì tuyệt vời nhất) – Công ty thiết kế thiệp Hallmark
“It takes a licking and keeps on ticking” (Chỉ cần một lần lên dây cót là chạy mãi) – Hãng đồng hồ Timex
“The Citi never sleeps” (Thành phố không bao giờ ngủ) – Tập đoàn ngân hàng thương mại Citi Group
“Get Met, it pays” (Hãy đến với Met, bạn sẽ được chi trả toàn bộ) – Hãng bảo hiểm nhân thọ Metropolitan Life
“When EF Hutton talks, people listen” (Khi EF Hutton nói, mọi người đều lắng nghe) – Hãng môi giới chứng khoán Ef Hutton
Những câu slogan hay về từng lĩnh vực, ngành nghề
Dưới đây sẽ tổng hợp những câu slogan hay về từng lĩnh vực, ngành nghề cụ thể để bạn đọc có thể tham khảo thêm:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;1&#x2F; Những câu Slogan hay trong kinh doanh
Những câu Slogan hay trong kinh doanh
Dầu gội đầu Double rich: “Ấn tượng khó phai”
Thương hiệu xe hơi Mercedes-Benz: “The best or nothing – Tốt nhất hoặc không có gì”
Bảo hiểm Fudentro: “Luôn luôn lắng nghe, luôn luôn thấu hiểu”
Thương hiệu xe hơi Volvo: “For life – Vì cuộc sống của bạn ”
Nhãn hàng dành cho nam giới X-men: “Đàn ông đích thực”
Thương hiệu City Bank: “City never sleeps – Thành phố không bao giờ ngủ”
Thương hiệu M&amp;amp;M: “Chỉ tan trong miệng, không tan trên tay”
Alpenliebe: “Ngọt ngào như vòng tay âu yếm”
Levi’s 1985: “Quality never goes of style- Chất lượng không thể nào thiếu phong cách”
Visa, 1985: “It’s everywhere you want to be – Bất cứ nơi nào bạn đến”
Maybeline: “Maybe she’s born with it. Maybe it’s maybeline – Có thể cô ấy đẹp tự nhiên, có thể là nhờ Maybeline”
Dove: “Real beauty – Vẻ đẹp thực sự”
Pepsi: “Generation Next – Thế hệ tiếp nối ”
Yamaha: “Revs your Heart” – “Khởi dậy đam mê”
Nokia: “Connecting people” – “Kết nối mọi người”
Công ty khai thác và kinh doanh kim cương De Beers: “A diamond is forever – Kim cương là vĩnh cửu”
Tập đoàn công nghệ Apple: “Think different – Hãy suy nghĩ khác biệt”
American Express với “Don’t leave home without it – Đừng ra khỏi nhà mà không mang theo nó”
Microsoft: “where do you want to go today? – Hôm nay bạn muốn đi đâu?”
Trung tâm anh ngữ Apollo: “Where the best becomes better – Nơi những người giỏi nhất vẫn có thể giỏi hơn”
Tập đoàn Hallmark: “When you care enough to send the very best – Khi sự quan tâm của bạn đủ để gửi đi những điều tốt đẹp nhất ”
Công ty Las Vegas Convention &amp;amp; Visitors Authority:”What happens here, stay here – ”
Tập đoàn Avis Budget: “We try harder – Chúng tôi luôn cố gắng hơn”
Nhãn hàng Kellogg Frosted Flakes: “They’re Gr-r-reat! – Ngon tuyệt”
Công ty gia hàng United States Protal Service: “We deliver for you – Chúng tôi giao hàng cho bạn”
Thương hiệu The Hay-Adams: “Where nothing is overlooked but the White House – Nơi bạn không thấy bất cứ thứ gì ngoài Nhà Trắng”
Tập đoàn American Dairy Association: “Got Milk? – Bạn đã uống sữa chưa?”
Tập đoàn US Department of transportation: “Friend dont’t let friend drink and drive –
Tập đoàn Olympus: “Your vision, our future – tầm nhìn của bạn, tương lai của chúng ta”
Công ty máy tính IBM: ” Solutions for a smart planet – Giải pháp cho một hành tinh thông minh ”
Thương hiệu thời trang Adidas: “Impossible is nothing – không gì là không thể”
Hãng xe ô tô Aston Martin: “Power, beauty and soul – Sức mạnh, vẻ đẹp và linh hồn”
BMW: “The ultimate driving machine – Cỗ máy tối thượng”
Bạn tốt không để bạn mình say và phải cầm lái”
Công ty bảo hiểm Allstate: “You’re in good hands – Bạn đang chọn đúng người phục vụ”
Tập đoàn đa quốc gia The Home Depot: “You can do it. We can help – Bạn có thể làm điều đó, và chúng tôi có thể giúp”
2&#x2F; Những câu slogan hay cho kinh doanh thời trang
Những câu slogan hay cho kinh doanh thời trang
Canifa – Fashion for alll
NEM – Vẻ đẹp quyến rũ thời trang Pháp
Chic-land – Tiên phong dự báo thời trang
An Phước – Phong cách và phong cách
Matanna: Tự Tin thể hiện
Triumph: Fasshion and so much more – Thời trang và hơn thế nữa
Victoria’s secret: What is sexy?
CK Jean: Be good, Be bad, Be yourself – Dù tốt dù xấu, hãy là chính bạn
Coco Channel: In oder to be inrreplaceable, one must always be different.
Vera: A sense of style Sense: Thêm yêu vẻ đẹp chính mình&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;San sciaro – Việt Tiến: Phong cách người dẫn đầu
NewNem: Vẻ đẹp quyến rũ
Thái Tuấn: Nền tảng cho sự thăng hoa
The virgo: Đáng yêu hơn từ bên trong Đầm bầu
Belly: Nâng niu trái ngọt tình yêu
FOCI : Active wear – Active live
Ninomax: Style revolution
Tommy: “If you don’t see the shack take it back!”
Trali: Mặc là đẹp Tracy: Fashion Lifestyle
Carina: Đồng hành cùng đẳng cấp thời trang
3&#x2F; Những câu slogan hay cho nhóm, công ty
Những câu slogan hay cho nhóm, công ty
Dưới đây là một vài câu slogan hay cho công ty hoặc nhóm làm việc, bạn có thể tham khảo qua và lựa chọn:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Hết mình một tý, vui hết ý
Sinh ra là để tỏa sáng
Chúng tôi là số 2, không ai là số 1
Đã chơi là phải chất
Gieo ý tưởng, gặt thành công
Đột phá để thành công
Kết sức mạnh, nối thành công
Sức mạnh của giấc mơ
Hiệu quả lan toả niềm tin
Là gia đình, chơi hết mình
Dù bạn không cao, người khác cũng phải nhìn
Giá trị tích lũy niềm tin
Suy nghĩ không cũ về vấn đề không mới
Học hết mình, chơi nhiệt tình
4&#x2F; Slogan hay về dược phẩm
Dưới đây là tổng hợp những câu slogan hay về dược phẩm mà bạn có thể tham khảo, từ đó đưa ra được những ý tưởng các câu slogan dược phẩm cho công ty, doanh nghiệp mình:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Prospan: thuốc ho cho cả gia đình
Panadol: giảm đau, hạ sốt, không gây buồn ngủ
Vì cuộc sống khỏe đẹp hơn
Chăm sóc sức khỏe – chia sẻ niềm vui
Chăm sóc sức khỏe gia đình bạn
Giữ gìn cuộc sống quý giá
Hạnh phúc cho mọi nhà
Chúng tôi chăm sóc sức khỏe của bạn
Feel better – Live longer
Health for life
Lựa chọn vì sức khỏe
Mang bình an đến mọi người
Vì sức khỏe cộng đồng
LIC: giảm cân đẹp dáng, tự tin tỏa sáng
Boganic: bổ gan, giải độc, mát gan
Emhappy: thăng hoa cảm xúc lứa đôi
Bảo Xuân: gìn giữ nét xuân
Sắc Ngọc Khang: tạm biệt tàn nhang, xua tan vết nám
Siro ho cảm Ích nhi: Giải cảm, Giảm ho, Tiêu đờm
BigBB plus: Mũi họng khỏe, trẻ lớn nhanh
Xem thêm: 10 chiến lược kinh doanh nhà thuốc giúp bạn tăng trưởng doanh thu &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;5&#x2F; Slogan hay cho quán cafe
Những câu slogan hay về cà phê hay slogan hay cho quán cafe cũng được nhiều người quan tâm và suy nghĩ. Dưới đây là một số câu slogan hay cho quán cafe mà bạn đọc có thể tham khảo qua:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nơi chia sẻ cảm xúc
Trải nghiệm mới, hoài niệm cũ
Have it your way – Thưởng thức theo cách của bạn
Cafe rang Xay Nguyên Chất
Cafe – hương vị Cuộc sống
Cafe – sống cùng đam mê
6&#x2F; Những câu slogan hay về công nghệ
Dell: Easy as Dell – Dễ dàng như Dell
Hitachi: Inspire the Next – Truyền cảm hứng tiếp theo
Microsoft: Your potential. Our passion – Tiềm năng của bạn. Niềm đam mê của chúng tôi
Nintendo: Born to play – Sinh ra là để chơi
Fujitsu: Possibilities are infinite – Khả năng là vô hạn
Mozilla Firefox: Your web, the way you like it – Trang web của bạn theo cách bạn thích
LG – Life’s Good – Cuộc sống tươi đẹp
Sony – Make believe: Hãy tin tưởng
Cisco – Tomorrow Starts Here: Ngày mai bắt đầu từ đây
Seiko Epson – Exceed Your Vision: Vượt quá tầm nhìn của bạn
Nokia: Connecting people – Kết nối mọi người
Apple: Think different – Suy nghĩ khác biệt
Toshiba: In Touch With Tomorrow – Kết nối với tương lai
Adobe: Better by Adobe – Tốt hơn bởi Adobe
AT &amp;amp; T: Reach out and touch someone – Vươn ra và chạm tới ai đó
7&#x2F; Slogan hay về mỹ phẩm
Hiện nay thị trường kinh doanh mỹ phẩm đang có sức cạnh tranh rất lớn, vì vậy những câu slogan hay, độc đáo cho thương hiệu của mình là điều quan trọng trong việc tiếp cận thị trường và xây dựng thương hiệu. Cùng tham khảo một số slogan mỹ phẩm hay và ấn tượng dưới đây:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Bí mật của vẻ đẹp
Vẻ đẹp là sức mạnh
Đẹp mãi với thời gian
Vẻ đẹp vượt thời gian
Vaseline: The Healing Power of Vaseline – Sức mạnh chữa lành của Vaseline
Maybelline: Maybe She’s Born With It, Maybe It’s Maybelline – Có thể cô ấy đẹp tự nhiên, Có thể là nhờ Maybelline
Nâng niu vẻ đẹp Á Đông
Vẻ đẹp tiềm ẩn luôn nằm trong mỗi chúng ta
Enchanteur: Sự lôi cuốn kỳ diệu
L’Oreal: Because you’re worth it – Bởi vì bạn xứng đáng
Olay: Love the skin you’re in – Hãy luôn yêu quý làn da của bạn
Dove: The secret of beautiful hair – Bí mật của mái tóc bóng đẹp
Sunsilk: Tóc mềm mượt suốt ngày dài
8&#x2F; Những câu slogan hay về chăm sóc khách hàng
Tất cả vì khách hàng
Kề vai sát cánh
Cho đi nhiều hơn mong đợi
Service what you deserves – Phục vụ những gì bạn xứng đáng
We Believe in Service, and you Know that – Chúng tôi tin vào dịch vụ của mình, và bạn biết điều đó
Good Space, Good Service – Không gian tốt, dịch vụ tốt
Sharing the Feelings – Chia sẻ cảm xúc
You say, We’ll do it – Bạn yêu cầu, chúng tôi làm
We are here to serve you – Chúng tôi ở đây để phục vụ bạn
Your Passion is our Satisfaction – Đam mê của bạn là sự hài lòng của chúng tôi
Best Service, Right Time, Right People – Dịch vụ tốt nhất, Đúng lúc, Đúng người
Definitely, We can Serve you better – Chắc chắn, chúng tôi có thể phục vụ bạn tốt hơn
Service is Everywhere – Dịch vụ ở mọi nơi
Service Truly Different – Dịch vụ thực sự khác biệt
Satisfaction is our motto – Sự hài lòng là phương châm của chúng tôi
9&#x2F; Những câu slogan hay cho siêu thị
Nếu bạn đang có ý định mở một đại lý bán lẻ hoặc một siêu thị muốn có một câu slogan ấn tượng thì có thể tham khảo các câu slogan hay cho siêu thị lớn dưới đây:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Vinmart: An tâm mua sắm mỗi ngày
Bic C: Giá rẻ cho mọi nhà
Coopmart: Nơi mua sắm đáng tin cậy – Bạn của mọi nhà
Foodland: Think of food, think of Foodland – Nghĩ về đồ ăn, nghĩ về Foodland
Walmart: Save Money. Live Better – Tiết kiệm tiền bạc. Sống tốt hơn
Piggly Wiggly: It feels like home – Cảm giác như ở nhà
Mua sắm cho gia đình
Chất lượng vượt niềm tin
10&#x2F; Slogan về công nghệ
Nokia: Connecting people – Kết nối mọi người
Apple: Think different – Suy nghĩ khác biệt
Toshiba: In Touch With Tomorrow – Kết nối với tương lai
Adobe: Better by Adobe – Tốt hơn bởi Adobe
AT &amp;amp; T: Reach out and touch someone – Vươn ra và chạm tới ai đó
Dell: Easy as Dell – Dễ dàng như Dell
Hitachi: Inspire the Next – Truyền cảm hứng tiếp theo
Microsoft: Your potential. Our passion – Tiềm năng của bạn. Niềm đam mê của chúng tôi
Nintendo: Born to play – Sinh ra là để chơi
Fujitsu: Possibilities are infinite – Khả năng là vô hạn
Mozilla Firefox: Your web, the way you like it – Trang web của bạn theo cách bạn thích
LG – Life’s Good – Cuộc sống tươi đẹp
Sony – Make believe: Hãy tin tưởng
Cisco – Tomorrow Starts Here: Ngày mai bắt đầu từ đây
Seiko Epson – Exceed Your Vision: Vượt quá tầm nhìn của bạn
11&#x2F; Slogan ấn tượng cho ngành nông nghiệp
Thấu hiểu cây trồng
Phát triển cùng nhà nông
Tốt cho đất, khỏe cho cây
Bạn đồng hành với nhà nông
Sự lựa chọn tốt nhất cho cây trồng
Phụng sự Nông nghiệp Việt
Adding Green to your Life – Thêm màu xanh cho cuộc sống
Grow naturally, Live natural – Phát triển tự nhiên, sống tự nhiên
Moving the World – Thay đổi thế giới
The leader of nature – Lãnh đạo của tự nhiên
Nature for better Future – Tự nhiên vì một tương lai tốt đẹp hơn
Như vậy trên đây là bài viết chia sẻ giúp bạn hiểu được về slogan là gì? cũng như tổng hợp những câu slogan hay về kinh doanh từ những công ty, thương hiệu nổi tiếng tại Việt Nam và thế giới. Hy vọng đây sẽ là bài viết hữu ích giúp bạn có thêm ý tưởng trong việc tạo ra một câu slogan hay và ấn tượng cho doanh nghiệp mình.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Lập Trình Sư</title>
		<published>2022-09-16T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2022-09-16T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/blogs/laptrinhsu/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/blogs/laptrinhsu/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Vài thế kỷ trước tại Hà thành có chàng trai trẻ tên gọi Tích Gia Văn, là sinh viên năm cuối khoa Công nghệ thông tin Đại học Bách khoa Hà Nội. Văn bình sinh thích viết phần mềm máy tính, rất có kỹ năng lập trình. Không những bạn bè đồng khoá đều khâm phục chàng mà ngay cả các giáo sư uyên bác cũng phải nể vì, coi Văn như một tài năng thuật toán đầy triển vọng. Các đoạn mã Văn viết ra bao giờ cũng sáng sủa, lề chuẩn, đầy đủ comment nhưng lại rất súc tích và tối ưu về giải thuật.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tốt nghiệp loại xuất sắc nhưng Tích Gia Văn không vội vàng tiếp nhận những lời đề nghị làm việc ở những vị trí then chốt trong các công ty phần mềm lớn. Cái mà chàng cần lúc này là một sự nghiệp lẫy lừng, một danh tiếng vọng toả trong giới lập trình viên toàn thế giới. Văn quyết định tiếp tục con đường học vấn. Chàng tìm sang Ấn Độ làm thạc sĩ khoa học dưới sự hướng dẫn của một vị giáo sư uyên bác người Việt gốc Mỹ, giảng viên một trường đại học lớn ở Bangalore. Sau buổi sát hạch, vị giáo sư bảo Văn: “Cậu có kỹ năng tốt, chỉ còn thiếu kỷ luật”. Văn buồn lắm, nhưng ý chí cầu tiến khiến chàng trong suốt ba năm ròng rã quyết tâm theo thầy mà tự khép mình vào thứ kỷ luật nghiệt ngã của đủ mọi loại qui trình sản xuất và qui trình quản lý chất lượng phần mềm. Sau ba năm Tích Gia Văn đã trở nên một trưởng dự án siêu hạng, có thể phụ trách những project cực lớn với sự tham gia đồng thời của hàng chục ngàn lập trình viên thuộc đủ mọi sắc tộc.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Xong luận án thạc sĩ ở Ấn độ, Văn xin được học bổng sang Hoa Kỳ làm tiến sĩ ở Silicon Valley, tiếp tục con đường phát triển sự nghiệp của mình. Ông thầy tiếp theo của Văn là một học giả lớn gốc Campuchia, người chuyên viết các khảo cứu về chất lượng mã nguồn cho các công ty phần mềm đạt tiêu chuẩn CMM5 trở lên. Sau khi tiếp xúc, ông bảo Văn: “Cậu có kỹ năng và kỷ luật tốt, chỉ còn thiếu sáng tạo”. Cảm thấy hổ thẹn về lời nhận xét quá chính xác, Văn cật lực theo ông thầy lăn vào những cuộc luyện tập sáng tạo vô bờ. Kết quả của công cuộc đó là những phần mềm tuy nhỏ, nhưng kỳ diệu đến mức có sản phẩm đã được đề cử Probel - một giải thưởng dành cho những phần mềm sáng tạo xuất chúng, tương đương với giải Nobel trong khoa học. Ba năm sau, vào năm Giáp Dậu, trong buổi lễ nhận văn bằng tiến sĩ, ông thầy gọi Văn đến mà bảo rằng: &amp;quot;Trình độ của ta nay cũng không bén gót cậu được nữa, giờ là lúc cậu tung hoành rồi&amp;quot;. Nói đoạn cho Văn xuất môn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cũng vào mùa thu năm đó, Việt nam đứng ra đăng cai tổ chức cuộc thi Lập trình Quốc tế lần thứ nhất tại núi Trúc, ngọn núi cao nhất trong dãy núi Bò ở thủ đô Hà Nội. Đây là cuộc thi thu hút các tài năng lẫy lừng nhất trên khắp thế giới về tham dự. Tất nhiên Tích Gia Văn không thể bỏ lỡ cơ hội mỗi năm có một này, bởi đó là dịp để chàng thể hiện tài năng xuất chúng cùng những tuyệt chiêu cái thế sau bao năm tu luyện ở hải ngoại. Văn tự tin rằng với trình độ hiện có, chàng sẽ nắm chắc giải nhất, nếu không nói là giải đặc biệt. Quả thật lúc đó danh tiếng của Tích Gia Văn đã lớn đến mức khi chàng đáp máy bay trở về Việt nam dự thi, hơn hai ngàn thiếu nữ mắt vàng môi tím quần lót áo yếm - là mốt thời thượng khi đó đã chầu chực sẵn ở sân bay Nội Bài để được chiêm ngưỡng dung nhan và xin chữ ký của chàng. Bộ trưởng Bộ Phần mềm cũng đích thân ra tận chân cầu thang máy bay đón nhân tài đất Việt hồi hương.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Vòng sơ khảo diễn ra khẩn trương, các đối thủ bọt bèo nhanh chóng bị loại. Nhiều thí sinh đến từ Mỹ, Ailen, Israel, Trung Quốc, Ấn Độ… hết sức buồn rầu, thất vọng và tức giận vì không được lọt vào vòng trong. Nhưng biết làm sao khi họ không đủ tài năng và đức độ. Tích Gia Văn dẫn đầu vòng sơ khảo và lọt vào vòng chung kết cùng hai thí sinh khác, đều là người Việt, tên là Tồn Toàn Lương và Mặc Kim Chân. Cuộc thi chung kết được tổ chức đúng vào một buổi tối mùa thu heo may nhè nhẹ, khán giả tập trung về núi Trúc đông đến nghẹt thở. Một hàng rào cảnh sát được giăng kín dưới chân núi để đảm bảo an toàn cho cuộc thi. Trên đỉnh núi đèn hoa chăng rực rỡ. Sau lời khai mạc trọng thể và cảm động, Ban giám khảo dõng dạc đọc đề thi chung cho cả ba thí sinh: “Lập phần mềm diễn giải các giấc mơ theo vô thức tập thể của Jung”. Thời gian làm bài là 30 phút, không kể thời gian cúi chào. Trên khán đài, ba nàng thiếu nữ sắc đẹp mê hồn cơ thể tuyệt mỹ ăn vận hở hang đang nằm tênh hênh thiu thiu ngủ trên ba chiếc xô-pha. Những bộ cảm biến vô cùng tinh tế được gắn vào vầng trán thanh khiết của các mỹ nhân, thu lại những cơn mơ êm ái và truyền vào hệ thống máy tính như đầu nhập dữ liệu. Một màn hình không gian cực lớn độ nét siêu đẳng được trang trọng đặt giữa khán đài, khiến cho trong vòng trăm dặm đều có thể thấy rõ những gì đang diễn biến.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tích Gia Văn thở phảo nhẹ nhõm. Đề thi lần này chàng thông hiểu như lòng bàn tay vì đã lập không ít hơn 300 phần mềm tương tự. Là người trình diễn đầu tiên, Văn tự tin bước lên khán đài. Chàng cúi chào khán giả trong tiếng vỗ tay hoan nghênh nồng nhiệt của các ái mộ viên, rồi khoan thai bước đến bên chiếc máy tính để sẵn. Văn nhắm mắt hít một hơi thật sâu và đặt nhẹ hai tay lên bàn phím. Toàn bộ design cùng hàng ngàn diagram của bài toán đã được chàng thiết kế hết sức cặn kẽ - bên trong não bộ. Đột nhiên từng dòng từng dòng mã lệnh tuôn trào từ đôi bàn tay thanh tú. Các khối lệnh cùng các mảng nhị phân do Văn trực tiếp gõ bằng mã máy cứ dồn lên dồn xuống nhịp nhàng, hào hoa và vô cùng chuẩn xác. Không một lần phải nhấn nút Delete, không một lần cần bấm BackSpace. Ban giám khảo chỉ biết nín thở lắc đầu thán phục. Tích Gia Văn hoàn tất bài thi trước thời gian qui định 5 phút. Toàn bộ chương trình của chàng không hề có lấy một lỗi nhỏ trong cú pháp hay thuật toán, hơn nữa còn được tối ưu bởi phép biến mã Korpio-Kaluza-Klein. Nắm chắc giải vô địch trong tay, Văn kiêu hãnh cúi chào khán giả, khẽ hôn gió cảm tạ ba thiếu nữ vẫn đang mơ màng giấc điệp rồi khoanh tay lùi qua một bên.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sau Tích Gia Văn là phần trình diễn của Tồn Toàn Lương, thí sinh thứ hai. Lương người nhỏ gầy, da trắng, vốn là tiến sĩ nhạc viện Hà nội nhưng vì trót thích vi tính nên đã học thêm bằng hai về kỹ nghệ phần mềm. Tồn Toàn Lương quay sang nhìn Văn đầy vẻ thông cảm, đoạn yêu cầu Ban giám khảo cho đặt một chiếc micro nhạy cạnh bàn phím nơi chàng trình diễn. Không gian đột nhiên tĩnh lặng. Đám đông hàng trăm ngàn người mà im phăng phắc, chỉ còn lác đác những tiếng tim đập rộn ràng vì hồi hộp của các thiếu nữ mới lớn. Bỗng những âm hưởng lạ lùng bất chợt vang lên, khi sâu lắng da diết, khi hào hùng cuồn cuộn. Đó là những âm thanh của sự tiếp xúc những ngón tay Lương với các con chữ trên bàn phím. Chúng làm nên cả một dàn nhạc giao hưởng với hàng trăm loại nhạc cụ khác nhau, hoà quyện trong giai điệu tuyệt vời của bản giao hưởng Hành khất, số 9 op 16 cung fa giáng trưởng của nhạc sĩ thiên tài Phsytomum. Song song với đó là những dòng lệnh bất tận tuôn trào trên màn hình cực lớn. Mọi người cùng choáng lặng đi trong những âm thanh trầm hùng, trong khung cảnh của một buổi đại hoà nhạc lạ lùng nhất thế kỷ. Bàn giao hưởng kéo dài đúng 29 phút 35 giây, và phần mềm được hoàn tất với đầy đủ các tính năng cần có, không lỗi và trọn vẹn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Phần thi thứ ba do thí sinh Mặc Kim Chân trình diễn. Chân người cao lớn, mặt rất đen, vận bộ đồ ký giả, trông đăm chiêu ngơ ngác như đang suy tính điều gì mông lung lắm. Chương trình của Chân làm ra cũng được đánh giá là không kém phần hoàn thiện so với hai chương trình trước, nhưng cách gõ lệnh của Chân không có được nhạc tính hào hùng như của Lương, thời gian làm bài lại lâu hơn của Văn chừng 2 phút. Tuy nhiên khi ban giám khảo review lại những đoạn code Chân viết thì cả biển người bỗng sững sờ kinh ngạc. Văn cũng lặng đi vì hãi hùng khi đọc thấy trên màn hình không chỉ là những trang mã lệnh khô khan mà là cả một trường thi đại tác. Cách sử dụng cú pháp liên hoàn của 32 liên ngữ lập trình, cách đặt tên biến và tên hàm, cách khai báo các lớp và khởi tạo đối tượng của Mặc Kim Chân khéo léo đến độ đã biến toàn bộ những dòng lệnh và chú giải xen kẽ trong chương trình thành một bài thơ lục bát liên hoàn, lời lời tựa mây vần gió vũ uyển chuyển bất tận, đọc xuôi cũng không được mà đọc ngược cũng không xong. Không những thế phần mềm của Chân còn sinh thêm những yếu tố ngẫu nhiên trong cách luận giải giấc mơ, khiến kết quả trở nên vô cùng chính xác.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tất nhiên năm đó Tích Gia Văn đành ngậm ngùi ôm giải ba. Tài năng của Tồn Toàn Lương và Mặc Kim Chân khiến chàng cảm thấy bất lực trên con đường chinh phục đỉnh cao của trình nghiệp. Có kẻ cho Văn hay rằng cả hai đối thủ trong cuộc thi hôm đó đều là đệ tử chân truyền của một đại cao thủ hiện đang ẩn thân trên hang Gió thuộc đỉnh Phan-xi-păng quanh năm mây phủ. Không chần chừ, chàng lại khăn gói quả mướp đem lễ vật leo núi tầm sư học đạo. Tới nơi, Văn gặp một cụ già lông trắng tóc xanh, gần như khoả thân đang múa hát giữa gió núi lồng lộng. Xung quanh hoa cỏ tưng bừng, chim thú tụ tập rất đông. Biết là kỳ nhân Văn vội đến quì lạy, hai tay nâng chiếc laptop cấu hình cực mạnh lên làm lễ vật, đoạn xin khấu kiến. Chỉ thấy ông già mỉm cười âu yếm, bước lại gần Văn hỏi: “Cậu xin học gì”. Văn đáp: “Xin học lập trình”. Ông già lại nhẹ nhàng hỏi: “Không có máy tính cậu có lập trình được không?”. Văn nghe vậy thì giật mình, run tay đánh rơi cả lễ vật. Chiếc laptop tuột khỏi tay lao thẳng xuống vực sâu muôn trượng vỡ tan như cát bụi. Ông già ngắm Văn một chặp rồi cười nói: “Cậu có kỹ năng, kỷ luật và sáng tạo tốt, chỉ còn thiếu duyên dáng”. Văn nghe vậy thì hoang mang quá, không dám ngẩng đầu lên. Ông già lại tiếp: “Con người vốn đã quen lập trình từ rất lâu trước khi có computer. Bác thợ săn lập trình cho đường tên mũi đạn, anh nông dân lập trình cho mùa vụ bội thu, đám thương gia lập trình cho đầu tư sinh lãi, các tình nhân lập trình để chăn gối giao hoan, bà nội trợ lập trình cho gạo cơm bếp núc, ông văn sĩ lập trình cho con chữ câu thơ. Thoảng hoặc có nhà tư tưởng vĩ đại lập trình cho phát triển của toàn xã hội, có vị hoàng đế hùng mạnh lập trình cho số phận của cả quốc gia… Chung qui lại cũng không thoát khỏi cái Chương trình lớn đã được lập trình sẵn bởi Tạo Hoá”. Văn bắt đầu ngộ ra, thưa: &amp;quot;Vậy lập trình không máy tính là thế nào?&amp;quot;. Ông già cười ha hả, đáp: &amp;quot;Người là máy, máy là người, khi không có máy thì mọi vật đều là máy, khi có máy thì máy cũng không còn là máy nữa. Làm sao tự lập trình được cho bản ngã mới là công quả vậy&amp;quot;. Cứ thế hai thày trò một người giảng giải, một người lắng nghe. Khát thì uống sương trời ngưng đọng. Đói thì ăn chim thú rán giòn. Chốc đà mấy thu đã trôi qua.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ba năm sau Tích Gia Văn từ biệt sư phụ hạ sơn về miền trung lập nghiệp, thành lập công ty du lịch lữ hành và khách sạn lớn nhất ở bãi biển Thiên Cầm thuộc huyện Cẩm Xuyên tỉnh Hà Tĩnh. Hàng ngày nghe tiếng sóng gió lao xao, nhìn bờ cát trắng thoải dài, ngắm hai bờ đá núi xanh ngắt. Sáng lên non chạy đua chim bướm, chiều xuống biển lặn thi cá rồng. Lấy vợ đẻ con. Ngâm thơ uống rượu. Vào mùa khách khứa thì tất bật lo toan, những lúc rảnh rang thì chơi golf tennis. Có điều lạ là Tích Gia Văn tuyệt nhiên không động đến máy tính, thiết bị, nối mạng, bảo mật, lại càng không bao giờ lập trình nữa. Thế mà thiên hạ ai cũng gọi Văn là Lập trình sư.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đại từ điển Bách khoa thư tiếng Việt, xuất bản năm 2056, trang 4581, dòng 21 có định nghĩa về Lập trình sư: &amp;quot;Là lập trình viên đẳng cấp cao, tự lập trình được cho bản ngã, chương trình chạy ít lỗi, tiết kiệm tài chính, bảo mật, an toàn trước tai hoạ và môi sinh, ổn định trước nổi trôi của thế cuộc, khiến cuộc sống bản thể thêm kỳ diệu lo âu mà huyền ảo, khiến xã hội thêm đa dạng rối ren mà phong phú&amp;quot;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Theo định nghĩa này thì Tích Gia Văn cũng đáng được gọi là Lập trình sư vậy.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Làm sao kể một câu chuyện hay</title>
		<published>2022-09-16T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2022-09-16T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/blogs/tellstory/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/blogs/tellstory/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Làm thế nào để viết hay? Nói hay? Làm thế nào để có một-câu-chuyện-được-ghi-nhớ-suốt-đời? Làm thế nào để khi bạn kể người ta biết đó là câu chuyện của bạn, do bạn kể, được kể với thật nhiều chân tình và thương mến bên trong?
Hồi đi làm mình hay quan sát phòng Marketing và Human Resources. Có thể vì các chị váy ngắn mông cong, nhưng lí do chính là cách họ nói chuyện và thuyết phục người khác. Kiểu kiểu thế này:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Chị ơi tiền dự án bao giờ về?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sắp rồi em.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nhưng em...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sao vầy em, thiếu tiền đi chơi với bạn ha? Hồi chị mới đi làm cũng thiếu trước thiếu sau suốt, đến nỗi đi chơi toàn để bạn trả nè. Bọn nó nhìn mặt chị thấy tội nghiệp quá nên quyết định bao luôn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Hồi đó xìu xịu đến nỗi ny chị quyết định cưa để &amp;quot;bao&amp;quot; chị luôn cho tiện. Vừa có việc vừa có người yêu luôn đó. Em làm đây cũng lâu rồi mà quên hỏi em có người yêu chưa?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Thế đấy. Câu chuyện bắt đầu từ việc tiền nong (thật ra là đòi tiền thưởng - một việc tế nhị), một cách vô tình và duyên đáng đã chuyển sang một chủ đề tinh tế và đầy chất thơ: tình yêu. Thay vì bảo công ty đang dồn dự án nên các em cứ chịu &amp;quot;khó&amp;quot; mà chờ, họ kể một câu chuyện mà trong đó chúng ta thấy sự gần gũi và vinh quang trong cái &amp;quot;khó&amp;quot; đó. Họ chia sẻ và không áp đặt, quan trọng hơn, câu chuyện của họ có sức nặng đủ để tạo cảm giác, biến cái &amp;quot;tôi&amp;quot; và &amp;quot;bạn&amp;quot; thành &amp;quot;chúng ta&amp;quot;. Chị phòng nhân sự sau đó ngồi kể rằng đi làm nhiều năm cũng gắn bó với công ty, thấy mọi người sốt ruột chị cũng lo và mong lắm. Nhìn chị cũng lo lắng và nghĩ cho mọi người như vậy, nào ai dám đòi! Đến một mức độ trải nghiệm nào đó thì mỗi câu chuyện là một tài sản cá nhân - một thứ tài sản đặc biệt! &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Vậy một câu chuyện hấp dẫn cần những gì?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thứ gì là thứ có sức sống nhất Trái Đất này? Thứ có thể hồi sinh từ một mảnh vụn nhỏ và phát triển với tốc độ thần kỳ? Có thể thay đổi và điều khiển vật thể theo những cách phi thường nhất? Cũng có thể tước đoạt và phá hủy vật thể theo những cách toàn diện nhất? Thứ gì bám giữ chúng ta lâu nhất?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đó là ý tưởng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta luôn bị thôi thúc bởi ý tưởng về một cái gì đó mới lạ. Khi gặp một ý niệm mới, não bộ chúng ta phải phân tích kĩ càng và vì thế ý niệm đó được ghi nhớ trong đầu. Những ý tưởng và suy tư đầu tiên sẽ hình thành ý thức của chúng ta về một sự vật, sự việc nào đó.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Phân tích trường hợp của mình. Lúc đó mình mới ra trường, chưa biết nhiều về cuộc sống một người trẻ đi làm. Cách chị nhân sự kể về cuộc sống của chị làm mình tò mò và ngạc nhiên. Cuộc sống một người trẻ đi làm là một ý tưởng mới khiến mình bị thu hút. Giả sử mình đã đi làm được 5 năm thì rõ ràng ý niệm này không còn hấp dẫn được mình. Mình sẽ thẳng toẹt &amp;quot;Đậu xanh tiền dự án của em đâu, em còn mẹ già em nhỏ ở nhà&amp;quot;. Có phải đến một lúc nào đó thì chúng ta luôn huỵch toẹt thẳng thắn với nhau?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thứ hai là sự đồng cảm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ở đây có ai đọc một bài báo 5000 chữ mà nhớ được ý của cả 5000 chữ đấy? Hay các bạn chỉ nhớ được một vài ý chính, chi tiết có liên quan đến bản thân. Chính xác hơn là các bạn tìm thấy bản thân trong 5000 chữ đó? &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kể chuyện hay thuyết phục cũng vậy. Bạn phải làm người nghe thấy bản thân trong câu chuyện bạn kể. Chúng ta sẽ không đọc một bài báo 5000 chữ đoạt giải Pulitzer nếu thấy nó không liên quan, nhưng lại sẵn lòng nghe một lời thủ thỉ &amp;quot;Hồi chị mới đi làm cũng thiếu trước thiếu sau suốt, đến nỗi đi chơi toàn để bạn trả nè&amp;quot;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thứ ba là một chút kịch tính.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;“Hồi đó xìu xịu đến nỗi người yêu chị quyết định cưa để &amp;quot;bao&amp;quot; chị luôn cho tiện. Vừa có việc vừa có người yêu luôn đó”.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đủ kịch tính để mình ngạc nhiên rồi trợn mắt mà lắng nghe. Kịch tính là cách để xóa đi những nghi ngờ&#x2F; chống cự trong suy nghĩ người nghe. Một cách để &amp;quot;reset&amp;quot; đầu óc người nghe và làm họ &amp;quot;hồn nhiên&amp;quot;.  Hãy xem xét một ví dụ từ It&#x27;s Happened to be Vietnam:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ảnh: It’s Happened to be Vietnam &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;“Hồi đó tụi mình mới gặp mặt nhau được chắc một lần hay sao đó, chỉ nói chuyện nhiều trên Facebook chứ còn chưa đi chơi với nhau nữa. Có một bữa đang ngồi làm việc trên văn phòng thì thấy ảnh nhắn tin hỏi &amp;quot;Em, ăn súp cua nhà thờ Đức Bà không, anh đem qua cho”. Thấy cũng là lạ tại không có thân tới mức đó nhưng ảnh gọi đi xuống dưới nhận thì cũng vui vui. Ý mình là làm sao có thể nói không với súp cua đúng không, haha. Ảnh đưa ly súp xong nói “của em có trứng bách thảo là 20 ngàn nè&amp;quot;. Mình đưa tiền, ảnh lấy thiệt, rồi lên xe tỉnh bơ đi mất. Một mình đứng ở Nguyễn Huệ, tay cầm ly súp mà bối rối nhiều... 12 tháng sau ảnh cầu hôn ở Chiang Mai và thử đoán gì đi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sao?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nhẫn đeo không vừa”&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Một số người cho rằng kịch tính là cần thiết cho một câu chuyện hay. Điều này phụ thuộc vào thông điệp cũng như cách dẫn dắt câu chuyện. Ví dụ chúng ta có thể kể một câu chuyện đời thường theo một góc nhìn hoặc cách tiếp cận độc đáo, hoặc kể một câu chuyện đáng ngạc nhiên theo lối dẫn nhập đơn giản nhẹ nhàng. Chúng ta có thể sử dụng văn phong hài hước, “hài hước” là cách hay nhất để kể về những thứ “sâu sắc”. Hãy tưởng tượng một câu chuyện như một bức tranh gồm đường nét chính và nhiều khối màu. Hãy gia giảm màu sắc (phương pháp kể) để truyền đạt đúng tinh thần câu chuyện (đường nét khối hình bức tranh).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta cũng có thể sử dụng văn phong ngắn gọn để truyền đạt hay kể về những sư việc mang tính chất tiếp nối&#x2F; hồi tưởng. Cách kể hay văn phong sử dụng đều cần những khả năng nhất định. Hài hước hay ngắn gọn rõ ràng đều là biểu hiện của trí thông minh xã hội. Chúng ta không sinh ra đã tự nhiên vậy, chúng ta học cách hài hước và rõ ràng để đương đầu với nghịch cảnh.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tranh: Họa sĩ Đào Quang Huy&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tuy nhiên đây là những yếu tố mang tính cá nhân. Vì thế nên việc đánh giá cũng là cảm nhận cá nhân. Có thể bạn sẽ ký được hợp đồng bán hàng ngay buổi đầu tiên. Có thể bạn sẽ cưa được crush ngay buổi đầu tiên. Cũng có thể ngay từ buổi đầu bạn đã bị đóng nhãn “vô duyên” lên trán. Một bước lên trời hoặc một đời dưới vực. Thành công luôn đi kèm rủi ro, và vì thế thành công mới có giá trị. Dũng cảm lên thôi!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cuối cùng là hãy kể một câu chuyện thật. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Những điều trên để tạo ra ấn tượng. Chúng ta cần ý tưởng, sự đồng cảm, phong cách. Còn thiện cảm thì sao?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nó dẫn đến điều cuối cùng và quan trọng nhất, hãy kể một câu chuyện thật. Nếu không biết nói gì hãy nói thật. Rằng bạn không biết nói gì nên sẽ vui lòng lắng nghe. Rằng bạn đã chuẩn bị nhiều lời hay ho, nhiều chủ đề hấp dẫn nhưng quên mất rồi. Rằng nếu buổi nói chuyện này thất bại thì bạn có thể có cơ hội thứ hai không? Rằng bạn đã vô ý không chuẩn bị cho buổi họp nên có thể gửi những thông tin còn thiếu vào buổi tối? &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Rằng giờ đầu bạn chỉ có câu chuyện tuổi thơ về cây thông ngốc nghếch lớn lên cạnh một dòng sông. Rằng bạn từng ước ao bạn là một cây thông đứng cạnh một dòng sông. Rằng bạn đã khóc khi hiểu ra rằng cây thông không thể lớn lên cạnh một dòng sông. Rằng tất cả điều đó mới ngu ngốc làm sao so với câu chuyện tuyệt vời mà bạn vừa được nghe về những người vĩ đại ngoài kia, những người đang dời non lấp bể và có thể trồng một triệu cây thông, nếu họ muốn. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Một câu chuyện hay sẽ được ghi nhớ. Một câu chuyện thật sẽ tiếp tục sống. Đôi khi ta không biết nói gì, làm gì và mọi thứ cứ ngốc nghếch diễn ra? Có bao giờ bạn nghĩ rằng chính những cái không biết đó mới là cái thật của bạn, và vì thế, bạn vẫn đang sống và sống rất hiên ngang?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Và câu chuyện của bạn, vẫn đang viết, đang được kể, được tò mò lắng nghe, và luôn sống.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Miếng ngon Hà Nội - Món thịt chó</title>
		<published>2022-09-16T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2022-09-16T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/blogs/vubangthitcho/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/blogs/vubangthitcho/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&amp;quot;Miếng ngon Hà Nội&amp;quot;, miếng nào Vũ Bằng viết đọc cũng bắt thèm, nhưng gây... xao xuyến nhất có lẽ là bài viết về thịt chó.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thịt mộc tồn rõ ràng có duyên nợ sao đó với văn chương, hay ít nhất với văn giới. Trong bài từ Hành lạc, Nguyễn Du khuyên &amp;quot;Có chó cứ làm thịt&amp;quot;. Tô Hoài chuyện cũ khi nhớ thịt chó Hà Ðông khi tưởng thứ thịt chó bán trong ruột những cây rơm ven đường Cầu Khâu. Ðâu đó trong các hồi ký ai đấy đã vẽ hình ảnh một Nguyên Hồng ôm kè kè chiếc cặp có gói cẩu nhục. Ai đấy nữa khi họa chân dung đời thường của Xuân Diệu đã sáng kiến thêm một nét nhỏ, cho chúng ta biết thi sĩ của tình yêu mỗi tuần mỗi đi chợ mua thịt chó sống về tự nấu nướng để bồi dưỡng cho... thơ.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ôn qua sách vở là chỉ cốt nhắc trước rằng thịt chó đã từ lâu chinh phục cái lưỡi Việt, còn cứ thưởng thức kỹ bài tùy bút độc đáo dưới đây của Vũ Bằng sẽ được nghe đầy đủ các lý luận hùng hồn bênh vực chủ trương &amp;quot;hạ cờ tây&amp;quot;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ðọc xong câu chót khảng khái của bài: &amp;quot;Nước ta còn, thịt chó còn mà văn hóa ẩm thực của ta mai sau hay, dở là ở điểm có biết duy trì thịt chó hay không vậy&amp;quot;, thấy vừa phấn khởi vừa băn khoăn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Vui vì nhớ đến những nhà hàng đặc sản trên đê Yên Phụ mà biết nước vẫn còn. Lo vì với đà tự Âu hóa kịch liệt hiện nay, không biết liệu thứ đặc sản ấy còn trụ được bao lâu nữa.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;(Thu Tứ)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Vũ Bằng, “Thịt cầy”&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ðã định không nói, nhưng không nói không chịu được. Ờ mà nếu ca tụng thịt cầy mà mang tiếng là thiếu văn minh thì mình cũng đành chịu cái tiếng thiếu văn minh vậy, chớ nói đến miếng ngon Hà Nội mà không nói đến thịt cầy, người ta quả là thấy thiếu thốn rất nhiều. Chỉ thiếu có một người, vũ trụ bao la hiu quạnh... huống chi là thiếu thịt cầy thì còn vui sống làm sao?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thực vậy, có ai một buổi chiều lất phất mưa xanh, trời căm căm rét, mà ngả một con cầy ra đánh chén với đôi ba bạn cố tri mới có thể cảm thấy rằng không phải đời lúc nào cũng không đáng để cho người ta sống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Rõ ràng là mình đương buồn muốn chết, người ủ rũ ra, mà &amp;quot;làm một bữa&amp;quot; vào, chỉ giây lát là &amp;quot;nó sướng tỉnh cả người ra&amp;quot;, không chịu được. Tôi có thể cam đoan với các anh: một người thất tình, muốn đi tự tử, nếu người ấy biết thưởng thức món thịt cầy, mà các anh lại mời y dùng chơi chút đỉnh rồi muốn đi chết đâu hãy chết, tôi có thể tin rằng mười bận thì chín bận ăn xong anh ta sẽ đổi ý định ngay.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Là vì đời có thịt cầy, thỉnh thoảng ăn chơi một bữa, ta thấy nó cũng bõ để cho ta sống, mặc dầu có nhiều lúc cái kiếp con người còn khổ hơn cả cái kiếp con chó vài ba bực.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Lo cho con học; vợ hỏi tiền làm giỗ; phắc-tuya đèn chưa trả; nhân tình dọa bỏ đi; cuối tháng, lại phải đến chủ nhà hỏi xem hắn có bằng lòng cho thuê nữa hay không... bao nhiêu nỗi lo âu khốn nạn làm cho lòng người ta ray rứt!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Những lúc đó, ăn vàng vào miệng cũng không ngon. Ăn vàng vào miệng không ngon, nhưng ăn một miếng chả chó, ta lại muốn ăn hai để chờ món tái đem lên, ta vừa nhắm nhót vừa suy nghĩ trong khi đợi món dựa mận, chết chết! sao nó ngầy ngậy, béo béo, ngòn ngọt mà lại có thể thơm đến thế!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ta tự bảo: &amp;quot;Ờ mà, sống ở đời bất quá nhiều lắm cũng chỉ đến sáu bảy chục năm là cùng. Mà trong sáu, bảy chục năm đó, ngày vui quá ít, lo âu, sầu não lại nhiều, thế thì tội gì lại chuốc phiền khổ vào người cho mệt!&amp;quot;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ngả con cầy ra đánh chén! &amp;quot;Sống ở trên đời, ăn miếng dồi chó, chết xuống âm phủ biết có hay không?&amp;quot;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thôi thì được ngày nào hãy cứ biết chiều ông thần khẩu ngày ấy đã, sau ra sao sẽ liệu. Ấy thế mà chưa biết chừng ăn một bữa cầy vào, cái vận mình nó lại chuyển hung thành cát, chuyển đen thành đỏ thì lại càng hay, chớ có sao đâu?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thật vậy, thịt cầy ở nước ta không phải là một món ăn như thịt dê, thịt lợn, nhưng nó lại còn là một niềm tin tưởng trong dân gian nữa.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Vận đương súi quẩy, ăn một bữa thịt chó vào, người ta rất có hy vọng giải đen. Ðánh bạc thua liền ba đêm, này! ăn một bữa thịt chó, có người gỡ lại hết cả tiền thua, mà lại còn được thêm là khác. Thử hỏi trong tất cả các món ăn trên thế giới có món ăn nào khả dĩ lại di chuyển được vận hạn của con người đến thế hay không?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng dẫu sao, chuyện di chuyển vận hạn cũng là chuyện của tương lai huyền bí. Nói ngay chuyện thiết thực ở trước mắt mà chơi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Một chiều mưa phiêu phiêu ở chốn đồng ruộng căm căm gió rét, không đi chơi đâu được, mà trải một cái chiếu lên thềm gạch ngồi đưa cay vài chén tửu, trước mặt có một mâm thịt chó làm đủ các món: chả, tái, ca-ry, dựa mận, chạo, nem... riêng cứ trông thôi, ta cũng đã thấy lòng phiêu phiêu như mở hội rồi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thịt luộc đỏ tươi, bì vàng mầu da đồng, đặt bên cạnh đĩa rau húng chó; vài đĩa giềng thái mỏng tanh; chả nướng, béo ngậy, mầu cánh rán; đĩa bún trắng bong nằm cạnh những bát hầm dựa mận màu hoa sim; những liễn sáo nấu với chuối &amp;quot;chưa ra buồng&amp;quot; thái con bài; những đĩa dồi tươi hơn hớn, miếng thì trắng, miếng thì hồng, miếng thì tím lợt, đôi chỗ lại điểm những lát hành xanh mầu ngọc thạch... tất cả tiết ra một mùi thơm làn lạt như mùi hoa đồng thảo lại ngồn ngộn như mùi thịt gái tơ... xin hỏi có ai mà chịu được, không thưởng thức một hai miếng làm duyên?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Người chưa ăn bao giờ ăn thử một miếng lại muốn ăn hai, còn người đã biết ăn rồi thì phải nói rằng trông thấy thịt chó mà không được ăn thì buồn bã ủ ê, nếu không muốn nói là bủn rủn chân tay, bắt chán đời muốn chết.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thôi, hãy xếp mọi nỗi ưu phiền lại, cầm đũa &amp;quot;làm&amp;quot; mấy miếng đi, người anh em! Xin mời! Rượu này là thứ rượu sen cất ở Tây Hồ nhưng không xóc, uống vào một tớp mà như uống cả một làn sen ngào ngạt của Hồ Tây ngạt ngào vào bụng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nhắm một miếng dồi, lại đưa cay một tợp rượu, rồi khẽ lấy hai ngón tay nhón một ngọn rau húng điểm vào một vị hăng hăng, man mát cho tất cả cái bùi, cái béo, cái cay, cái mát, cái hăng quyện lấy nhau, anh sẽ nói với tôi cảm tưởng của anh ra thế nào... Quả vậy, nếu sau này, người ta chết xuống âm phủ mà không có dồi chó để ăn thì âu cũng là mối hận thiên thu mà ta cần phải đề phòng ngay tự giờ.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Óc chó có tiếng là ngon, nhưng có ý vị, càng ăn càng thấy ngon thì chính là dồi chó. Sao mà lại có những người có óc vĩ đại lại đi nghĩ ra được cách làm một cái thứ dồi ngon lạ ngon lùng đến thế, một tổ hợp tiết tấu đến như thế, hở Trời?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Gắp một miếng chấm muối chanh, rồi đưa cay một hơi rượu, ta thấy tất cả tiết, sụn, lá thơm và đậu xanh ở trong miếng dồi nâng đỡ nhau, đoàn kết nhau thành một khối bất khả chia lìa, không những thấy ngon lành cho khẩu cái mà thôi, nhưng lại còn làm cho ta mát gan nở ruột vì cái đẹp tinh thần do sự nhất trí tạo thành.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ai cũng đã ăn dồi lợn, và ai cũng đã ăn dồi của người Tây mà ta thường gọi một cách nôm na là &amp;quot;sốt sích&amp;quot;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Bằng thế nào được dồi chó, phải không ông? Dồi chó làm khéo thì cái ruột phải ken kỹ cho mỏng như tờ giấy, đến lúc ăn vào nó cứ ròn tanh, không mềm lừ những tiết như dồi lợn, mà cũng không bã như rơm, kiểu dồi tây; nhưng nó nhuyễn lừ đi, nhai kỹ lại hơi sừn sựt, bùi béo nhưng không ngấy, ngan ngát nhưng không nồng mùi tỏi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng muốn thưởng thức một món cầy thật cho nổi vị, ai cũng sẽ phải công nhận với tôi không có món gì &amp;quot;điển hình&amp;quot; hơn món chả.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Có một hôm trời lạnh bàng bạc mầu chì, đứng tựa vào một hàng rào dâm bụt xanh, hoa đỏ, ta gọi một hàng thịt chó gánh đi qua mua một đĩa chả vào trong nhà nhắm rượu, cái ngon cũng đã &amp;quot;lẫm liệt&amp;quot; lắm rồi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Vậy mà nói cho thực, cái ngon đó chưa thấm với cái ngon của một món chả do một người hiền nội trợ khéo chiều chồng đã làm ra, nó tinh khiết mà lại đủ vị hơn nhiều, ăn vào đến môi, trôi liền đến cổ, ôi, thơm phải nói là... điếc mũi!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Là bởi vì các tiệm thịt chó, cũng như những hàng thịt chó gánh rong, không thể nào làm các món thực công phu, thực đúng kiểu, theo như ý chúng ta mong đợi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Muốn làm một món chả chó thật đúng với ý thích, người ta phải mất công phu nhiều hơn thế. Có thể bảo rằng ta phải tốn công phu y như thể nuôi chim yến đẻ.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trước hết, không phải là cứ có tiền ra chợ mua bất cứ con chó nào về thịt rồi làm thành món mà ăn được cả đâu. Riêng một việc lựa con chó &amp;quot;dùng&amp;quot; được cũng đã là cả một sự tìm tòi, học tập công phu rồi. &amp;quot;Chó già, gà non&amp;quot;, câu nói cửa miệng của người ta là thế: ăn thịt gà thì tìm gà non mà làm thịt chó, phải là chó già mới thú.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng thực ra, theo những người giầu kinh nghiệm, thịt chó già thường nhạt nhẽo, mà ăn hơi bã. Muốn cho thực ngon, phải là cái thứ chó không già mà cũng không non, cái thứ chó &amp;quot;chanh cốm&amp;quot; trung bình từ hai năm tới hai năm rưỡi, cái thứ chó mà nếu các bà cho phép, ta có thể ví với các thiếu nữ dậy thì &amp;quot;xanh lên ngọn tóc, nhựa căng vú đào&amp;quot;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Song le, đừng tưởng chọn như thế mà đã đủ. Tuổi tác của con chó mới là một điểm mà ta cần lưu ý. Cần phải lưu ý nữa là bộ lông con chó, chớ không phải cứ là chó thì &amp;quot;hầm bà là&amp;quot; cả một lứa đâu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Theo các chuyên viên ăn thịt chó, sắc lông ảnh hưởng tới mùi vị của thịt rất nhiều. Cái giống chó &amp;quot;bẹc-giê&amp;quot;, &amp;quot;pê-ki-noa&amp;quot;, cái giống chó &amp;quot;bát-sê&amp;quot; cũng như giống &amp;quot;phốc&amp;quot;, nói tóm lại tất cả các giống chó tây phương, cấm có ăn thịt được.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thịt cứ giai như chão rách, mùi hôi quá, ăn không ra cái &amp;quot;thớ&amp;quot; gì. Chó ăn, phải chính cống là giống chó ta, không được lai căng một tý một ly ông cụ.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Người Tầu thường cho rằng những người hen suyễn hoặc suy chân thận mà ăn thịt mèo đen, không có một cái lông trắng nào thì bổ ngang uống rượu ngâm bách nhật hươu bao tử. Giống chó thì không thế. Cái anh chó mực không được trọng dụng như mèo đen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Những người sành ăn thịt chó cho rằng nhất bạch, nhị vàng, tam khoang, tứ đốm, ngoại trừ ra đều &amp;quot;không trúng cách&amp;quot; cả -- tuy vẫn biết rằng cứ ăn thịt chó, mà lại thịt chó ta, thì đã ngon chết đi rồi...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ấy đấy, trong bốn thứ chó bạch, vàng, khoang, đốm đó mà ta vớ được một anh giết thịt, nhất thiết ta không thể làm cẩu thả. Trái lại, phải cẩn thận từng ly từng tí, mà có khi càng cẩn thận bao nhiêu thì lúc ngả ra đánh chén lại càng thấy thú vị bấy nhiêu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Bởi thế, tôi đã từng thấy có những người thui chó tử công phu y như thể một nghệ sĩ đem hết tâm cơ ra để tạo nên một đứa con tinh thần lưu lại cho hậu thế.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Con chó giết rồi, rửa ráy sạch cứ như ly như lau, treo lên cho khô hết nước rồi mới thui. Thui bằng rơm. Thui cả con. Thui xong, đem ra mổ, cắt đầu, cắt chân để riêng ra, duy chỉ lấy bộ lòng, làm thực kỹ, gia giảm đậu xanh, hành tỏi thực thơm cho vào đấy, rồi lấy những cành lá ổi bọc thực kín con chó lại, bọc cho dầy, ngoài lại phủ một lần lá chuối, đãn hậu mới lấy bùn quánh đắp ra phía ngoài cùng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ðoạn, bắc kiềng lên, đặt chó vào, chung quanh chất củi cho những đầu củi chụm vào với nhau ở phía trên, kiểu những cái &amp;quot;tăng&amp;quot; hướng đạo, rồi đốt, đốt cho cháy hết củi. Củi tàn, còn than cũng đừng bắc ra vội, cứ để âm ỷ thế, cho đến khi than tàn hẳn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nói thì dễ, nhưng làm trọn công việc đó cũng mất mấy tiếng đồng hồ. Những nghe mà sốt ruột. Nhưng thử tưởng tượng lúc gỡ bùn, dở lá chuối và lá ổi ra mà thấy con chó béo ngậy, cái da cái thịt óng a óng ánh, cách gì mà lại khônng bắt thèm nhểu nước miếng ra, đòi ăn kỳ cho chết thì thôi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng mà ăn ngay thì còn ra cái quái gì. Phí cả thịt đi: muốn nên miếng chả, còn là lắm chuyện.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Giềng già giã cho thật kỹ, đấu với mẻ, gia thêm vào đủ mắm tôm, để đấy cho ba thứ cấu kết với nhau thành một khối chặt chẽ, rồi mới bóp vào với những miếng thịt thái không to không nhỏ, cứ độ vào một đốt ngón tay cái là vừa.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ðừng lấy ra ngay. Hãy ướp tất cả chừng vài tiếng đồng hồ rồi hãy lấy ra xếp vào một cái cặp chả, đặt lên trên than hồng mà nướng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Này, nướng chả chó, kỵ nhất cái thứ than tây đấy nhé. Nướng bằng củi cũng không được. Phải nướng bằng than tầu, quạt liền tay cho đỏ, mỡ có rỏ xuống than đừng tiếc. Mỡ đó vào lửa, bốc lên thành khói; khói đó quyện lấy chả, tạo ra một mùi vị đặc biệt không tiền khoáng hậu, thơm phưng phức nhưng không thô, thanh thoát cao sang mà vẫn gần nhân loại. Một người đau bịnh nặng, nằm ở bên cửa sổ nhìn ra giàn hoa thiên lý, chợt ngửi thấy mùi thịt bò xào hành tây, có thể ngấy mà lợm giọng; một người có chứng nhức đầu tự nhiên thấy bay đến trước mũi mùi chả lợn nướng có thể thấy khó chịu vì mùi tuy thơm nhưng có ý hơi nồng; nhưng ngửi đến mùi chả cầy ngát trong gió hiu hiu, ta có thể chắc chắn là người khó tính đến mấy đi nữa cũng phải thấy như cởi gan, cởi ruột.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Gắp một miếng thịt đó, đừng ăn vội, hỡi người hắu ăn ơi! Cứ từ từ, chầm chậm để làm khổ ông thần khẩu đã! Anh đưa miếng chả lên trước mắt mà xem: miếng thịt cứ săn lại như thịt một người lực sĩ, mà bóng nhễ bóng nhại một cách mới lạnh mạnh làm sao! Nó thơm quá đi mất thôi, anh ạ. Thơm quá chừng là thơm, mà thơm không phải chỉ làm khổ riêng khứu giác của những người ở trong nhà mà thôi đâu, nhưng còn làm khổ tất cả láng giềng, hàng xóm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ở cạnh những người ăn ngon như thế, mình lâu lâu mà không được &amp;quot;thưởng thức&amp;quot;, cũng có khi phải phát bực lên mà &amp;quot;ai oán&amp;quot; cho cái kiếp người được mấy khi xứng ý...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Chả chó, cũng như thịt luộc, ăn cho thật hợp giọng không nên chấm nước mắm, nhưng chấm với muối, chanh. Ai thích cay, ăn vài miếng lại cầm cái cuống xanh của một trái ớt đỏ, cắn một chút, một chút thôi, rồi vừa ăn vừa suy nghĩ thì mình dù lãnh đạm với cuộc đời đến bực nào cũng phải thương hại cho những ai không biết thưởng thức mùi thịt chó!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tài thế, sao mà cứ cái thịt ấy làm món gì ăn cũng cứ ngon ơ? Có thể anh không thích tái chó, đuểnh đoảng với món nem chạo, thấy món ca-ri chó cũng ngon nhưng không thú vì nó không được thuần túy Việt Nam; nhưng đến cái món dựa mận thì nhất định cả trăm người ăn thịt chó đều phải công nhận đó là một món ăn... bất hủ!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Chẳng biết ông tổ nào nhà mình, trong một phút xuất thần, lại nghĩ ra một món kỳ tuyệt đến như thế được?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tôi dám nói quyết với các anh rằng có nhiều lúc ngồi thưởng thức món đó, tôi đã từng ví với bản nhạc Le Danube Bleu của Johan Strauss, nó dìu dặt khoan thai, cuồn cuộn một cách êm dịu, có đôi khi lại như nhẩy nhót lên trong ánh sáng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ấy đấy, cái món dựa mận vào trong miệng nó cũng từa tựa như thế đấy. Thoạt mới dùng, ta thấy nó dìu dịu, hiền hiền, nhưng điểm mấy lá húng chó vào rồi đưa đi mấy lá bún trắng tinh, chấm với cái thứ nước quánh đặc một màu đào mận, ta thấy nhạc điệu khác hẳn đi, khác nhưng từ từ, chậm chậm, theo thứ tự từng gam một, chớ không lỡ điệu, không đột ngột.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Khẩu cái ta như nhảy múa tưng bừng, có lắm lúc tưởng chừng như có cái gì sắp &amp;quot;hỏng kiểu&amp;quot;, làm cho ta hơi sợ; nhưng tài tình là chính lúc ta sợ như thế thì sự ngang trở uyển chuyển vượt qua một cách thần diệu và tạo lên một nét nhạc mới thần tình đến lạ lùng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Song đừng tưởng rằng muốn hưởng một &amp;quot;nhạc điệu&amp;quot; như thế vào trong lòng mình là một công việc dễ dàng đâu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thực vậy, món nhựa mận, muốn ăn cho ra ăn, cần phải làm công phu rất mực, có khi còn công phu hơn món chả là khác nữa. Thịt chó thơm mà ngọt, thui vàng ngầy ngậy lên rồi, đem ra nấu nhựa mận mà không quánh, đưa bát đựng nhựa mận lên ngang mặt, nheo một con mắt lại mà không thấy nổi lên những rằn ri của bảy sắc cầu vồng, thế là chưa biết nấu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Muốn có một bát nhựa mận thật là gia dụng, ta cần phải chú ý đặc biệt tới ba thứ nòng cốt là mắm tôm, giềng và mẻ.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mắm tôm phải là thứ mắm tôm &amp;quot;tiến&amp;quot;, lọc cho sạch; giềng giã thật kỹ, cần nhiều, kém thì không dậy mùi; mẻ cũng phải lọc đi lọc lại. Ba thứ đó trộn với nhau thực đều, gia thêm hành muối vừa độ, ướp với thịt chó sống, sau khi đã bóp kỹ rồi. Tất cả để đó, chừng một tiếng đồng hồ, chớ có đụng vào, rồi hãy lấy ra ninh.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Chó già ninh kỹ, chó non đun vừa tới. Nhưng dù là chó già hay chó non cũng vậy, điều phải nhớ là không bao giờ nên gia nước -- dù là nước suýt -- ; riêng cái tiết chó đánh vào cũng đủ làm cho nổi vị lên rồi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nói đến tiết chó, ta cũng nên biết một chút về cách mổ chó thế nào cho lông tơ của chó không rụng vào trong bát tiết.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thường thường, người ta cắt tiết chó như cắt tiết lợn. Song, những người cầu kỳ muốn tận hưởng một bữa thịt chó thực &amp;quot;ra trò&amp;quot; không chịu làm như thế, nhưng lại vẽ thêm ra một &amp;quot;mốt&amp;quot; xét ra cũng vô hại trong nghệ thuật &amp;quot;đả cẩu&amp;quot; ở nước ta: họ tìm đúng cái mạch máu lớn ở nơi giữa cổ con cầy mà cắt; máu ra, họ cho một ống tre con vào mạch máu đó và truyền tiết vào trong một cái liễn lau rửa kỹ càng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sự thực, tiết đó không đặc biệt gì hơn thứ tiết cắt thường, nhưng được một điều là không có lông chó lẫn vào. Vả chăng, ai lại còn không biết rằng đối với các ông ẩm thực rỗi rãi thì giờ quá, làm một món ăn thật cầu kỳ, tỷ mỷ bao nhiêu thì họ vẫn thường tưởng tượng càng ngon miệng bấy nhiêu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trí tưởng tượng của người ta ẻo ọe y như người đàn bà trẻ đẹp: chiều thì thích, mà quên đi một chút thì &amp;quot;mặt lưng mày vực&amp;quot; ngay...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Chính cũng vì lẽ đó, có nhiều ông ở nhà quê làm nhựa mận ngon chết đi được rồi, mà vẫn không chịu ăn ngay, nhưng lại cầu kỳ muốn cho nó phải &amp;quot;đông&amp;quot; mới thú. Mà ở nhà quê, thường thường không có tủ ướp lạnh thì mới biết làm sao đây? Ðừng lo. Người sành ăn uống cầu kỳ cũng như người ghiền a-phiến vậy.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nhựa mận làm xong đâu đấy cả rồi, không đụng tới, nhưng cho vào trong một cái hũ, bịt kín lại, lấy giây thép quấn chặt rồi trát bùn ở ngoài, lẳng xuống đáy ao một ngày một đêm mới vớt lên. Chao ôi, có cầu kỳ một chút kể cũng bõ cái công vất vả! Ăn miếng nhựa mận đông đó, nó tỉnh người ra như con sáo sậu, ông Ba ạ. Lạ miệng, bùi, ngầy ngậy, thơm thơm...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Quái lạ đến thế là cùng! Thịt chó chất nóng, &amp;quot;sốt&amp;quot; thì lạnh, hai cái mâu thuẫn đó, ngồi mà nghĩ tưởng chừng như không thể nào dung hòa được với nhau; ấy thế mà ngờ đâu nó lại y như thể là đại số học vậy: hai cái &amp;quot;trừ&amp;quot; cộng với nhau thành ra &amp;quot;cộng&amp;quot;, lựa là cứ phải một âm và một dương!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Có người đã nói thức ăn ngon mà chỗ ăn không ngon, không ngon; chỗ ăn ngon mà không khí không ngon, không ngon; không khí ngon mà không có bè bạn ăn ngon cũng không ngon. Câu đó đúng. Nhưng tôi muốn thêm vào &amp;quot;Tất cả đều ngon, nhưng ăn ngon mà không đúng thời tiết cũng không ngon nốt.&amp;quot;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Lắm lúc ngồi nhắp một chén rượu tăm cất ở Tây Hồ, thưởng thức một mình một đĩa tái chấm muối tiêu, chanh, ớt, tôi vẫn thường nghĩ hình như trời sinh ra thịt chó là để ăn riêng ở Bắc Việt, chớ không phải ở bất cứ đâu đâu. Từ tháng tám trở ra, trời Bắc Việt nặng những mây mù, đìu hiu một ngọn gió hanh hao, lành lạnh, gợi nhiều niềm tưởng nhớ xa xưa.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Lòng mình không buồn não nuột, nhưng sầu nhè nhẹ và mình ưa cái sầu đó, bởi vì nó không hại người mà lại nên thơ. Ðó, chính ở trong tâm trạng đó mà thưởng thức một bữa thịt chó thì không còn gì hợp lý, hợp tình, hợp cảnh hơn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Lòng đương lạnh tự nhiên thấy ấm; đời đương bàng bạc bỗng tươi lên một nét đậm mầu. Một thức ăn mà có lúc thay đổi được cả nhân sinh quan của người ta, âu cũng là một cái lạ ít khi thấy vậy.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Vì thế, nhiều khi ngồi trong nhà trông ra giàn thiên lý để cho lòng lắng xuống, tôi vẫn thấy cần phải tha thứ cho những nhà tu hành chỉ vì quá yêu cái đẹp, cái ngon, cất lẻn ra đi xơi thịt chó mà bị mang cái tiếng xấu là &amp;quot;hổ mang, hổ lửa&amp;quot;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Chao ôi, một Lỗ Trí Thâm, một Hồ Quỳ, làm sao mà chịu được sự câu thúc của một thủ tục chật hẹp không cho người ta sống tự do -- tự do tư tưởng, tự do thưởng thức, tự do ẩm thực?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nếu tôi có tài, tôi quyết sẽ phải viết một loạt bài đăng báo cổ súy những nhà hữu trách trong các giáo phái nên để cho các vị tu hành &amp;quot;đả cẩu&amp;quot; tự do, và hơn thế, lại dùng thịt chó vào trong lễ tam sinh nữa, bởi vì theo các truyện kể trong dân gian thì dường như các ông thổ địa, các ông Thần Trà, Uất Lũy, kể cả vua Diêm Vương nữa, cũng ưa món ấy... Thần mà còn thích thịt chó, huống chi là người!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong các truyện cũ của Tầu, người ta thường thấy có những con hồ ly tinh gần thành chánh quả mà chỉ vì trong một lúc thèm thịt đàn ông, con trai đã làm điều càn bậy để đến nỗi phí cả mấy ngàn năm tu luyện.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ngồi mà suy nghĩ, tôi tưởng thịt đàn ông con trai, đối với các con tinh cái, ngon bất quá cũng chỉ bằng đến thịt chó đối với chúng ta là cùng. Chẳng thế mà thịt chó đã thành ra món ăn được ca tụng trên cửa miệng mọi người, và hơn thế, lại còn đi sâu cả vào trong văn chương bình dân nữa.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ðàn ông biết đánh tổ tôm,
Biết ăn thịt chó, xem nôm Thúy Kiều.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thịt chó, thịt cầy, thịt &amp;quot;sư tử đất&amp;quot;, bao nhiêu danh từ được đặt ra, nhưng &amp;quot;làng đánh đụng&amp;quot; vẫn cho thế là chưa đủ, nên luôn luôn những danh từ mới vẫn được người ta &amp;quot;sáng chế&amp;quot;, không ngoài mục đích đề cao món ăn &amp;quot;số dách&amp;quot; kia: thịt chó còn có tên là mộc tồn -- ra cái ý rằng mộc tồn là cây còn, cây còn là con cầy; nhưng linh động và ý nghĩa, chính là cái danh từ &amp;quot;hương nhục&amp;quot; -- thịt thơm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Này, có dịp nào gặp người biết thưởng thức thịt cầy, anh thử nói về thịt chó mà xem. Một trăm lần như một, anh sẽ thấy người ấy bắt đầu như thế này: &amp;quot;Không có thứ thịt gì lại có thể thơm như nó...&amp;quot;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Và anh sẽ thấy người ta kể lại câu chuyện mà từ quan chí dân đều &amp;quot;chúng khẩu đồng từ&amp;quot;: ăn thịt chó giắt răng ba ngày quên không xỉa, vẫn chẳng làm sao hết... Ở một nước gần mặt trời như nước ta, cua cá để nửa ngày có thể ôi thối ra rồi, mà có một thứ thịt &amp;quot;giắt vào răng&amp;quot; lại thơm lâu đến như thế, ta khỏi nghĩ cũng đã thấy cái thơm trác tuyệt như thế nào.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng dù thơm, dù ngon, dù ngọt, dù bùi, bao nhiêu &amp;quot;đức tính&amp;quot; đó nào đã thấm vào đâu với cái đức tính bao quát của thịt chó trong công cuộc thống nhất dân tâm, san bằng sự phán biệt giữa các giai cấp trong xã hội?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thực vậy, tôi đố ai lại tìm ra được một miếng ngon nào khả dĩ liên kết được dân ý đến như vậy, một miếng ngon mà từ vua chí quan, từ quan chí dân, từ ông tư bản đến người làm công, thẩy đều ưa thích, thảy đều dùng được, thảy đều thèm muốn, thảy đều công nhận là... &amp;quot;ba chê&amp;quot;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ôi, cứ nghe người ta nói thì đổ thóc giống ra mà ăn! Ăn thịt chó là thiếu văn minh, ăn thịt chó là bẩn thỉu, ăn thịt chó là bất nhân bạc ác... và còn gì nữa, và còn gì gì nữa!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Người ta viện lý con chó là bạn của loài người, ăn thịt nó là mọi rợ, thế thì tại sao con ngựa, &amp;quot;một chinh phục cao cả nhất của loài người&amp;quot; mà người Âu Mỹ cũng đem ra &amp;quot;đánh chén&amp;quot;? Bảo là con chó ăn bẩn, thế thì con gà, con lợn, con cá ăn uống sạch sẽ ư?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Không. Con chó là con vật để cho người ta ăn thịt: ăn thịt chó không khác gì ăn thịt thỏ, ăn thịt nai, ăn thịt bò. Huống chi thịt chó lại còn ngon và bổ; vì thế tôi cho rằng mặc dầu người ta đàm tiếu thế nào đi nữa, thịt chó vẫn cứ là một món ngon bất diệt của dân ta và tôi tin rằng: &amp;quot;Nước ta còn, thịt chó còn&amp;quot; mà văn hóa ẩm thực của ta mai sau hay, dở là ở điểm có biết duy trì thịt chó hay không vậy.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;(Trong Miếng ngon Hà Nội)&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Virsual Artts</title>
		<published>2022-09-16T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2022-09-16T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/collections/visualarts/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/collections/visualarts/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Visual Art hiện hữu trong mọi bài chia sẻ thiết kế nâng cao nhưng đôi khi chúng ta lại không hề ý thức được điều đó. Vậy Visual Art là gì? Hãy cùng nhau tìm hiểu nhé!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Visual Art là gì?
Visual Art (nghệ thuật thị giác hay nghệ thuật trực quan) là một hình thức nghệ thuật tạo ra các sản phẩm tác động chủ yếu vào thị giác. Visual Art bao quát đến một trường rất rộng những ngành nghệ thuật khác nhau: từ Fine Arts đến Applied Arts.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Hình ảnh minh họa blog - Visual  Art là gì? tầm ảnh hưởng của visual  Art trong thiết kếVisual Art là gì?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cụ thể, Fine Arts chỉ những ngành nghệ thuật chú trọng vào cái đẹp hơn là tính năng như hội họa, điêu khắc, kiến trúc, trình diễn, hay sau này mở rộng ra nhiếp ảnh, làm phim, đồ họa in ấn… Visual Art còn bao gồm các lĩnh lực của Applied Art (nghệ thuật ứng dụng) như thiết kế công nghiệp, thiết kế đồ họa, thiết kế thời trang, thiết kế nội thất và trang trí nghệ thuật.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tầm ảnh hưởng của Visual Art
Visual Art xuất hiện từ những bức vẽ xa xưa nhất trong các hang động của thủy tổ loài người. Trải qua quá trình phát triển lâu dài, ngày nay nghệ thuật thị giác đã trở nên muôn hình muôn vẻ và là một phần không thể thiếu của cuộc sống con người. Visual Art hiện hữu ở khắp mọi nơi xung quanh chúng ta. Căn nhà bạn đang ở được thiết kế thế nào, tấm poster ca sĩ treo trên đường phố ra sao, hay thậm chí là chiếc váy hôm nay bạn mặc.... đều liên quan đến Visual Art. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Hình ảnh minh họa blog - Visual  Art là gì? tầm ảnh hưởng của visual  Art trong thiết kếVisual Art là một phần quan trọng trong sáng tạo nghệ thuật&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta đang sống trong thời đại của nghệ thuật thị giác và sức ảnh hưởng của nó ngày càng mạnh mẽ hơn bao giờ hết. Các ngành nghề liên quan đến nghệ thuật thị giác ngày càng nở rộ, từ thiết kế sân khấu nhạc kịch, poster, logo cho đến sáng tạo hình ảnh… Tất cả đều mang đậm &amp;quot;hơi thở&amp;quot; của nghệ thuật, truyền cảm hứng mãnh liệt về sự cống hiến hết mình để cháy và theo đuổi đam mê của những người nghệ sĩ. Cũng từ đó mà nghệ thuật thị giác lan tỏa đến mọi ngóc ngách trong cuộc sống, tác động trực tiếp vào thị hiểu thẩm mỹ của từng cá nhân con người.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Visual Art bao gồm những gì?
1.Mỹ thuật
Tất cả các bộ môn mỹ thuật nói chung đều là một phần của Visual Art. Chúng bao gồm các thể loại khác nhau như: bản vẽ, tác phẩm hội họa, điêu khắc và tranh in, cùng với các hoạt động liên quan như nghệ thuật đồ họa, minh họa sách, thư pháp và kiến trúc.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Hình ảnh minh họa blog - Visual  Art là gì? tầm ảnh hưởng của visual  Art trong thiết kế&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol start=&quot;2&quot;&gt;
&lt;li&gt;Nghệ thuật đương đại&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Visual Art cũng bao gồm một số loại hình nghệ thuật hiện đại, chẳng hạn như: nghệ thuật kết hợp (assemblage art), nghệ thuật cắt dán ảnh (collage art), phức hợp phương tiện truyền thông (mixed – media), nghệ thuật khái niệm (conceptual art) , nghệ thuật sắp đặt (installation art), nghệ thuật trình diễn (performance art), nhiếp ảnh (photography), video nghệ thuật và hoạt hình, hoặc bất kỳ kết hợp nào của chúng. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Hình ảnh minh họa blog - Visual  Art là gì? tầm ảnh hưởng của visual  Art trong thiết kế&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nghệ thuật đương đại cũng bao gồm các hoạt động của các ngành công nghệ cao như đồ họa máy tính và in Giclee. Một loại hình nghệ thuật thị giác hiện đại nữa, đó là môi trường mới hay nghệ thuật địa hình (land Art), nó bao gồm các hình thức nhất thời như tác phẩm điêu khắc băng tuyết, và thậm chí là cả nghệ thuật graffiti (nghệ thuật vẽ tranh đường phố) được rất nhiều người ưa thích.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol start=&quot;3&quot;&gt;
&lt;li&gt;Nghệ thuật trang trí và thủ công mỹ nghệ&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Visual Art còn bao gồm một số ngành trang trí nghệ thuật và hàng thủ công, bao gồm: đồ gốm sứ và xưởng gốm, nghệ thuật khảm, tấm thảm, kính nghệ thuật (bao gồm cả kính màu),...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Hình ảnh minh họa blog - Visual  Art là gì? tầm ảnh hưởng của visual  Art trong thiết kế&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol start=&quot;4&quot;&gt;
&lt;li&gt;Một số lĩnh vực khác
Ngoài ra, hiện nay, Visual Art còn mở rộng sang nhiều lĩnh vực nghệ thuật khác như: thiết kế đồ họa, thiết kế thời trang và thiết kế nội thất. Thậm chí, các loại hình mới của nghệ thuật hình thể cũng có thể gọi chung là nghệ thuật thị giác. Chúng bao gồm: nghệ thuật tatto (nghệ thuật xăm hình trên cơ thể), vẽ mặt, và vẽ cơ thể (body painting)...&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Một số Visual Artist tài ba và tác phẩm nghệ thuật của họ
1.Nghệ sĩ Letterist Jessica Hische
Hische là một người nghệ sĩ thiết kế logo vô cùng nổi tiếng. Cô từng cho ra mắt cuốn sách dành cho trẻ em đầu tiên của mình, mang tên “Tomorrow I’ll Be Brave”. Cô đã truyền tải đến cho thế hệ trẻ một thông điệp vô cùng nhân văn: “Thật dễ hiểu nếu chúng ta đều không thành công trong mọi việc chúng ta làm. Không ai có thể có khả năng để chiến thắng tất cả. Nhưng điều quan trọng nhất chính là bản thân mỗi người phải không ngừng cố gắng.” Như chính bản thân cô, nỗ lực từng ngày để thổi lửa vào từng tác phẩm nghệ thuật của mình, để rồi được công chúng đón nhận một cách trân trọng và ngưỡng mộ nhất. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Hische được những người yêu nghệ thuật biết đến nhiều từ bộ phim cô ấy thiết kế – Moonrise Kingdom của đạo diễn Wes Anderson được đề cử giải Oscar. Hay ở buổi triển lãm Color Factory, tác phẩm Paint the Town của cô đã &amp;quot;làm mưa làm gió&amp;quot; một thời, đến nỗi không có bất kì người dùng Instagram nào yêu thích chụp selfie lại có thể cưỡng lại được. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol start=&quot;2&quot;&gt;
&lt;li&gt;Nhà thiết kế sân khấu Es Devlin
Es Devlin đã nói về nghệ thuật của cô ấy như sau : “ Trong hơn 2 thập kỉ làm việc, một trong những thứ tôi từng khám phá được thường là : mọi vật đều được tạo ra để lấp đầy mảng khuyết cho những vật còn lại.” Thật vậy, với sở trường của mình là nghệ thuật điêu khắc động, cô đã lấp đầy tất cả mọi khoảng trống có thể trước mắt cô.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Devlin đã thiết kế cho hàng loạt các nhà hát lớn ở Anh bao gồm cả Royal Shakespeare. Ngoài ra, còn phải kể đến là các nhà đài, phim truyện, opera, chương trình thời trang và các ngôi sao nhạc rock. Được mệnh danh là nhà thiết kế sân khấu nổi tiếng nhất thế giới, cách thiết kế sân khấu tỉ mỉ và tinh tế của cô góp phần vào sự thành công các tour lưu diễn của Beyoncé, Kanye West, U2, Lady Gaga và Adele. Vào năm 2012, cô là người đã thiết kế cho Lễ bế mạc Thế vận hội Luân Đôn và Lễ khai mạc Thế vận hội Rio vào 4 năm sau đó.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol start=&quot;3&quot;&gt;
&lt;li&gt;Nghệ sĩ, nhiếp ảnh gia và nhà thiết kế Paul Fuentes
Fuentes là một nhà thiết kế đồ họa và phụ trách nội dung vô cùng nổi tiếng. Những hình ảnh về đồ ăn của Paul Fuentes đã nhận được những phản hồi tích cực từ mọi người. Anh từng tuyên bố: “Chỉ với một miếng sushi hay một mẩu hamburger, mục tiêu của tôi chính là phá vỡ những feed đầy nhàm chán trên Instagram của bạn, khiến bạn luôn mỉm cười khi thấy những hình ảnh được tôi đăng tải. Tôi muốn nhắn nhủ với mọi người rằng thế giới tuyệt vời như thế nào bằng cách gửi đến những hình ảnh về món ăn, các loài động vật hay ngay cả đồ vật. Những hình ảnh này được mashup bằng sự tối giản kết hợp trên phông nền pastel.”&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Fuentes nói thêm rằng : “Nguồn cảm hứng chính của tôi là sự hạnh phúc và đơn giản. Tôi muốn mang đến 1 sự mới mẻ khác về tính hài hước, do đó điều mà tôi cố gắng truyền tải chính là không quá làm phức tạp mọi thứ trong cuộc sống.”&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Lời kết
Có thể thấy, Visual Art hiển hiện trong mọi ngóc ngách cuộc sống xung quanh ta. Đó là quá trình &amp;quot;thổi&amp;quot; sự sống, niềm đam mê của người nghệ sĩ vào từng tác phẩm của mình để chúng chạm tới trái tim của công chúng. &lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>[Bài 2] Cargo - Công cụ quản lý dự án và package tuyệt vời của Rust</title>
		<published>2022-09-16T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2022-09-16T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/rust/rust-cargo-2/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/rust/rust-cargo-2/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Ngày hôm nay, chúng ta sẽ học:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cấu trúc một chương trình “Hello world!” trên Rust.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Làm quen với dòng lệnh: trình biên dịch rustc và công cụ quản lý dự án và thư viện &lt;code&gt;cargo&lt;&#x2F;code&gt;.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Yêu cầu:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Biết sử dụng dòng lệnh cơ bản: &lt;code&gt;bash&lt;&#x2F;code&gt; hoặc &lt;code&gt;cmd&lt;&#x2F;code&gt; (như setup biến môi trường, sử dụng lệnh &lt;code&gt;cd&lt;&#x2F;code&gt;, … vì sẽ rất mất thời gian nếu mình phải đào tạo cách sử dụng).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Đã cài đặt thành công Rust (stable) 1.28 trên máy. Kiểm tra bằng cách gõ rustc --version vào cửa sổ dòng lệnh.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;pre data-lang=&quot;shell&quot; style=&quot;background-color:#1e1e1e;color:#dcdcdc;&quot; class=&quot;language-shell &quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span&gt;bichkhe@LAPTOP-P79QMGMA:~&#x2F;2022&#x2F;workspace&#x2F;rust-a-z$ rustc --version
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;rustc 1.64.0-nightly (830880640 2022-06-28)
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;h2 id=&quot;hello-world-bang-rust&quot;&gt;“Hello world!” bằng Rust?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Một file mã nguồn của Rust có phần mở rộng là .rs. Gõ lại đoạn mã sau là lưu lại với tên bất kỳ cùng với .rs (helloworld.rs chẳng hạn). Rust có hỗ trợ trên vim, Sublime Text, VS Code,… Nếu bạn muốn mình chọn dùm, mình chọn Sublime Text với package Rust Enhanced (giúp bạn kiểm tra code khi save).
Nếu bạn chưa cài đặt Rust vào máy thì bạn cũng có thể truy cập play.rust-lang.org 9 gõ lại đoạn mã sau vào.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;pre data-lang=&quot;rust&quot; style=&quot;background-color:#1e1e1e;color:#dcdcdc;&quot; class=&quot;language-rust &quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-rust&quot; data-lang=&quot;rust&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#608b4e;&quot;&gt;&#x2F;&#x2F; Đây là dòng comment
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#569cd6;&quot;&gt;fn &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;main() {
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;    println!(&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#d69d85;&quot;&gt;&amp;quot;Hello world!&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;);
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;}
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;p&gt;Nếu bạn sử dụng Rust Playground thì chỉ cần nhấn Run thì chương trình sẽ được compile online và in dòng “Hello world!” ra màn hình. Rất đơn giản phải không nào? :joy:
Nếu bạn muốn compile offline (sẽ nói chi tiết hơn ở mục sau), mở cửa sổ dòng lệnh, hãy chắc ăn là thư mục làm việc hiện hành (current working directory) đang chứa file cần compile, rồi gõ rustc helloworld.rs (nếu bạn đã đặt tên nó là helloworld.rs). Sau đó chạy .&#x2F;helloworld (Linux) hoặc .\helloworld.exe (Windows). Kết quả cũng tương tự với cách trên.
Ta xét từng chi tiết của chương trình trên:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Với comment, không còn gì rõ ràng hơn:
&#x2F;&#x2F;: sẽ đánh dấu nội dung phía sau là comment cho đến hết dòng.
&#x2F;_: sẽ đánh dấu nội dung phía sau là comment cho đến ghi gặp _&#x2F;.
Các cú pháp comment có dạng &#x2F;&#x2F;&#x2F; hay &#x2F;&#x2F;! sẽ có thêm chức năng: dùng nội dung comments để tạo ra tài liệu cho thư viện&#x2F;ứng dụng đó.
Một chương trình thực thi viết bằng Rust sẽ phải có hàm main (nếu là thư viện, hàm main là không cần thiết). Trong hàm main này:
fn: là từ khóa bắt buộc (viết tắt: “function”).
main: là định danh, trường hợp này, cụ thể là tên hàm, được phép dùng các ký tự từ: a—z, A—Z, 0—9, &lt;em&gt;. Nhưng: không được bắt đầu bằng số, không sử dụng các ký tự non—ascii (không thuộc bảng mã ASCII, vì Rust chưa hỗ trợ hoàn thiện) hay chỉ dùng ‘&lt;&#x2F;em&gt;’ (đây được gọi là định danh đặc biệt (‘reserved identifier’). Những trường hợp định danh khác (tên biến,…) cũng tuân theo quy luật này.
Tên hợp lệ: SmileSweet, _sister_sadistic, sUrPrIsE69,…
Tên không hợp lệ: 0service, _, skrâtâ…
(): sau khi khai báo tên hàm, phần trong cặp ngoặc này sẽ chứa tên biến truyền vào. Hàm main luôn không có bất kỳ biến nào. Sau cặp ngoặc này sẽ khai báo kiểu trả về của hàm (chúng ta sẽ đi sâu vào ở các ngày tiếp theo).
Kiểu trả về: Nếu không chỉ định kiểu trả về, Rust mặc định trả về kiểu Unit () (không giống void trong C&#x2F;C++). Hàm main có thể trả về kiểu khác: Result&amp;lt;()&amp;gt; nhưng chúng ta chưa đề cập phần này ở đây.
{}: khối lệnh sẽ được đặt trong cặp ngoặc nhọn. Các biến được khởi tạo phạm vi (scope) này sẽ được tự động hủy khi ra khỏi scope.
;: ký tự đánh dấu kết thúc lệnh. Lưu ý: trường hợp duy nhất không dùng ; là khi rút ngắn cho lệnh return (sẽ đề cập sau).
println!: là một macro (vì theo sau là dấu !), không nên nhầm lẫn với hàm (không được kết thúc với !). Hệ thống macro trong Rust cực kỳ mạnh mẽ và cũng khá khó (hơn nhiều so với C&#x2F;C++), nên mình sẽ hướng dẫn sử dụng chứ không hướng dẫn cách viết macros.
&amp;quot;...&amp;quot;: Rust sử dụng dấu ngoặc kép để đánh dấu chuỗi. Một chuỗi trong Rust luôn luôn là một chuỗi Unicode hợp lệ. Nâng cao: vì lẽ đó, Rust không cho phép bạn đánh chỉ số của chuỗi như các ngôn ngữ lập trình phổ biến khác! Nhưng sẽ có cách khác để làm việc này. Sẽ đề cập sau :stuck_out_tongue:
Kết: Viết nhiều như thế nhưng có lẽ đa số các bạn đều đã biết hết rồi (vì phần này cũng không khác C&#x2F;C++ gì cho lắm).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Phát triển: Hãy thử thay chuỗi “Hello world!” bằng một chuỗi khác xem. Chẳng hạn một chuỗi “trái tim lấp lánh :sparkling_heart:” chẳng hạn?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;— Làm việc với giao diện dòng lệnh
Như yêu cầu của mình ở trên, các bạn cần phải biết một số thao tác cơ bản với dòng lệnh để có thể dễ dàng theo dõi hướng dẫn này. Nếu còn băn khoăn, đừng ngần ngại dùng Google nhé!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;— Trình biên dịch Rust
Nếu bạn đã cài đặt Rust thành công, thì:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;$ rustc --version
rustc 1.28.0 (9634041f0 2018—07—30)
Ngoài lề: dấu $ trong ví dụ trên là dấu nhắc lệnh (vui lòng không gõ luôn vào commandline :joy:).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Lệnh rustc cũng sẽ có options khác, gõ rustc --help để biết thêm thông tin chi tiết :D. Để compile 1 file .rs, chúng ta gõ (giả sử chúng ta đang compile một file helloworld.rs như ở trên):&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;$ rustc helloworld.rs
Rust không hiện thông báo lỗi nào tức là compile thành công. Ta chạy thử chương trình này bằng cách gõ:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;$ .&#x2F;helloworld
Hello world!
Chương trình đã thực thi thành công và in ra màn hình dòng “Hello world!” (như chúng ta mong muốn). Đối với Windows, đổi .&#x2F;helloword thành .\helloworld.
Ngoài ra, rustc còn có cách chế độ optimize khác nhau, nhưng mình sẽ không đề cập ở đây. Các bạn có thể tự tìm hiểu thêm thông qua Google hoặc (rustc --help). Vì chúng ta sẽ sử dụng một công cụ thay chúng ta làm các việc này.
Đối với một chương trình lớn, nhiều thư viện ngoài, compile bằng cách này không hay và mất thời gian. Mình sẽ hướng dẫn các bạn dùng CMake để tạo ra Makefile rồi dùng Makefilesss này compile cả dự án của bạn :joy:. Nói chứ đùa thôi, Rust toolchains đi kèm công cụ tên Cargo (như phần mở đầu có đề cập), giúp quản lý dự án của bạn khá hiệu quả.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;— I love Cargo
Cargo là công cụ rất hiệu quả, giúp tiết kiệm công sức của bạn. Cargo cuả Rust tương tự như nodejs có npm, … vậy.
Phiên bản cargo mình dùng trong bài viết này là: cargo 1.28.0 (96a2c7d16 2018—07—13)
Cargo có các subcommands (lệnh nhỏ hơn):&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;$ # Options &#x27;--help&#x27; để xem các options và danh sách subcommands
$ cargo --help
Rust&#x27;s package manager&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;USAGE:
cargo [OPTIONS] [SUBCOMMAND]
&amp;lt;đã cắt bớt ...&amp;gt;
See &#x27;cargo help &lt;command&gt;&#x27; for more information on a specific command.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;$ # Dùng subcommand &lt;code&gt;help&lt;&#x2F;code&gt; để xem hướng dẫn sử dụng của từng subcommand.
$ # Ví dụ: mình muốn xem lệnh run thì gõ:
$ cargo help run
cargo—build
Compile a local package and all of its dependencies&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;USAGE:
cargo build [OPTIONS]&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;OPTIONS:
&amp;lt;... đã cắt bớt ...&amp;gt;
Các subcommands mà các bạn mới học sẽ hay dùng:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;new: dùng để tạo 1 project mới. Có 2 options cơ bản:
--bin: tạo project là 1 ứng dụng thực thi (mặc định nếu bạn không dùng options nào cả). File src&#x2F;main.rs là file chính chứa hàm main, Cargo.toml là dùng để thêm các thư viện cần thiết, thay đổi version, thêm các options dành cho việc build, … (Xem hình [1])
--lib: tạo project là 1 thư viện, file chính là lib.rs thay vì main.rs như ví dụ trên, hàm main không bắt buộc. Thư viện tạo ra có thể là thư viện Rust (.rlib) hay .dll&#x2F;.so, …
Ngoài ra, cargo còn ‘init’ git dùm mình. Nếu bạn không dùng git thì có thể bỏ qua.
build: dùng để … build project. Mặc định Rust sẽ build ở mode debug và không optimize. Mode này hữu ích với bạn khi cần debug nhưng nó sẽ không nhanh.
--release: để optimize.
—v hoặc --verbose: có thể trong lúc build, cargo bị sản, hãy dùng option này để xem cargo đang làm gì project của mình khi build (nói chính xác là option này chỉ định cargo hiện ra chi tiết tiến trình làm việc).
Sau khi build, một thư mục tên là target sẽ được tạo, tùy vào bạn có sử dụng --release hay không mà sẽ có thư mục debug hay release tương ứng.
check: như build (cũng có --release và --verbose) nhưng chỉ check lỗi trong project, không tạo ra bất kỳ file nào (nhưng cargo vẫn sẽ tải và ‘compile’ các thư viện còn thiếu). Lệnh hày hữu ích khi bạn chỉ muốn xem trong project còn lỗi cú pháp nào hay không (vì thời gian compile của rustc là hơi lâu).
run: như build (cũng có --release và --verbose) nhưng sau khi build, cargo sẽ gọi luôn file thực thi. Xem hình [2]
For trình-bày’s sake, mình để hình ở đây cho đẹp:
[1] Cây thư mục khi gõ cargo new --bin d1rs:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;d1.cargo.new.bin tree.png
724×436 28.8 KB
[2] Cây thư mục khi gõ cargo run:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;d1.cargo.run tree.png
724×681 64.4 KB&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong cây thư mục này, hãy quan tâm đến .&#x2F;target&#x2F;debug&#x2F;d1rs (.&#x2F;target&#x2F;release&#x2F;d1rs nếu đã bật option --release), những phần còn lại là những files cần thiết của cargo-rustc.
Trên đây là các lệnh cơ bản. Hãy dùng option --help và subcommand help để tìm hiểu thêm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Một file Cargo.lock sẽ tạo sau lần check, build, run lần đầu tiên. Nó có nhiệm vụ cho phép duy nhất 1 tiến trình cargo làm việc trong 1 project, vì vậy bạn không thể 3 commandline rồi dùng 3 lệnh check, build, run cùng 1 lúc trên 1 project. Các tiến trình khác sẽ đợi tiến trình phía trước làm việc xong rồi mới thực thi.
Mình lưu ý thế này để khi các bạn dùng Sublime Text (+ Rust enhanced) có thể sẽ hơi hoang mang: tại sao cargo không chịu build dùm tui đi chứ? Vì khi bạn Ctrl+S thì Rust Enhanced sẽ chạy kiểm tra lỗi và lock file Cargo.lock nên cargo chưa thể build được.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;pre style=&quot;background-color:#1e1e1e;color:#dcdcdc;&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>[Bài 1] Giới thiệu lập trình Rust</title>
		<published>2022-09-16T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2022-09-16T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/rust/rust-intro-1/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/rust/rust-intro-1/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Series này hướng đến mục tiêu là nắm được cơ bản về Rust.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;tai-lieu-tham-khao&quot;&gt;Tài liệu tham khảo&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Rust by examples 54: Học Rust kết hợp với thực hành online. Nếu bạn học một mình và cảm thấy khá là chán khi chỉ ngồi đọc docs và (có thể) phải loay hoay với việc cài đặt đủ thứ thì học ở trang này nhanh, gọn, lẹ.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;The Rust Official Docs – Second Edition 20: Trang chủ của ebook học Rust.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;The Rust Standard Library 11: Tài liệu cho thư viện chuẩn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Docs.rs 8: Trang tài liệu cho các thư viện (viết bằng Rust) khác.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;stackoverflow.com: Học cho đã cũng đừng quên chúng ta còn stackoverflow.com nhé :wink:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Những trang khác:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Rust Playground 10: bạn có thể test nhanh code trên trình duyệt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;The Rustonomicon 6: Chuyên sâu về Rust (chắc là mình không viết bài về cái này đâu, ai thích thì có thể tham khảo, mình thấy nó cũng không khó hiểu gì lắm đâu).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Rust Sụbrédđít 6: the Rust Programming Language subreddit, nơi đây cập nhật tin tức đủ thứ về Rust :crab:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;dac-tinh-noi-bat&quot;&gt;Đặc tính nổi bật&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Rust cũng có các điểm thuận lợi và bất lợi. Ngay từ trang chủ, đập vào mắt là Rust:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nhanh, Rust là ngôn ngữ biên dịch và không có GC (garbage collector: bộ dọn rác) như các ngôn ngữ thông dịch hay biên dịch (như Go) khác. Tốc độ thực tiệm cận với C&#x2F;C++. Tham khảo chỉ mang tính tham khảo the benchmarksgame 16.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Move semantics (không biết dịch sao cho vừa lòng) và Guaranteed Memory Safety (đảm bảo an toàn bộ nhớ): nghĩa là khi một biến gán giá trị cho một biến khác thì cũng sẽ chuyển quyền sở hữu của nó cho biến đó, dĩ nhiên là nó không thể nào đọc&#x2F;ghi được giá trị nữa. Thực tế: bạn không thể nào có quyển sách đó nếu bạn đã đưa nó cho người khác. Xét 2 ví dụ đơn giản giữa C++ và Rust (xem ở cuối section này).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Type inference: Rust compiler có khả năng suy luận ra kiểu của biến. Như ví dụ bên dưới: mình hoàn toàn bỏ qua được &lt;code&gt;rust Vec&amp;lt;int&amp;gt;&lt;&#x2F;code&gt; trong let &lt;code&gt;v: Vec&amp;lt;int&amp;gt;&lt;&#x2F;code&gt; ..., Rust compiler vẫn biết được kiểu của v là Vec&lt;int&gt;.
Prevent data races: Khi bạn sử dụng nhiều threads cùng đọc ghi đồng thời vào một vùng nhớ sẽ dẫn đến data races, Rust không cho phép điều này xảy ra. Ví dụ thực tế, cả lớp (các threads) cùng tự ý ghi vào bảng (vùng nhớ) thì sẽ dẫn đến một mớ hỗn độn, kết quả là dữ liệu bên trong vùng nhớ không còn chính xác nữa (bạn có thể tham khảo với từ khóa data races là gì với Google.
R- ust hỗ trợ generics, pattern matching (powered by some functional programming languages). Rust code có thể gọi C code, có nghĩa là: bạn vẫn có thể dùng các thư viện có sẵn khác mà không cần phải đợi thư viện đó viết bằng Rust, và cũng như, bạn có thể viết các thư viện cho các ngôn ngữ khác như Python, Java, … với native code.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Rust đi chung với toolchains rất hiệu quả. Chỉ với lệnh cargo, bạn chỉ cầm thêm tên thư viện vào file Cargo.toml của projet rồi chạy cargo build --release là nó sẽ làm từ A-Z cho bạn: tải thư viện, biên dịch, optimize luôn. Không có khó khăn gì ở đây hết!
Trình biên dịch của Rust cho ra lỗi rất hữu ích (hầu hết các trường hợp). Hữu ích đến nỗi, bạn có thể nhắm mắt làm theo hướng dẫn của trình biên dịch mà không cần dùng não. (Đùa thôi, bạn phải dùng não, nhưng đó cũng là sự thật của mình lúc mới học Rust).
Còn nữa … (chừng nào nhớ ra với dịch được thì update tiếp :joy: )&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;pre data-lang=&quot;c++&quot; style=&quot;background-color:#1e1e1e;color:#dcdcdc;&quot; class=&quot;language-c++ &quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-c++&quot; data-lang=&quot;c++&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#608b4e;&quot;&gt;&#x2F;&#x2F; C++
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#9b9b9b;&quot;&gt;#include &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#d69d85;&quot;&gt;&amp;lt;iostream&amp;gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#9b9b9b;&quot;&gt;#include &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#d69d85;&quot;&gt;&amp;lt;vector&amp;gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#569cd6;&quot;&gt;int &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;main() {
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;    std::vector&amp;lt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#569cd6;&quot;&gt;int&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;&amp;gt; v = {&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#b5cea8;&quot;&gt;0&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;, &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#b5cea8;&quot;&gt;1&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;, &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#b5cea8;&quot;&gt;2&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;, &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#b5cea8;&quot;&gt;3&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;};
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;    std::vector&amp;lt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#569cd6;&quot;&gt;int&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;&amp;gt; v2 = v;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;    std::cout &amp;lt;&amp;lt; &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#d69d85;&quot;&gt;&amp;quot;v[1]: &amp;quot; &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;&amp;lt;&amp;lt; v[&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#b5cea8;&quot;&gt;1&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;] &amp;lt;&amp;lt; std::endl;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;    &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#569cd6;&quot;&gt;return &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#b5cea8;&quot;&gt;0&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;}
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;pre data-lang=&quot;rust&quot; style=&quot;background-color:#1e1e1e;color:#dcdcdc;&quot; class=&quot;language-rust &quot;&gt;&lt;code class=&quot;language-rust&quot; data-lang=&quot;rust&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#569cd6;&quot;&gt;fn &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;main() {
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;    &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#569cd6;&quot;&gt;let&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt; v: Vec&amp;lt;int&amp;gt; = vec![&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#b5cea8;&quot;&gt;0&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;, &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#b5cea8;&quot;&gt;1&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;, &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#b5cea8;&quot;&gt;2&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;, &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#b5cea8;&quot;&gt;3&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;];
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;    &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#569cd6;&quot;&gt;let&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt; v2 = v;
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;    println!(&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#d69d85;&quot;&gt;&amp;quot;v[1]: &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#b4cea8;&quot;&gt;{}&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#d69d85;&quot;&gt;&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;, v[&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#b5cea8;&quot;&gt;1&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;]);
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;}
&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;p&gt;Trong 2 ví dụ trên, C++ hoàn toàn có thể compile và chạy được nhưng Rust không cho phép compile vì sau khi gán, v không còn quyền truy cập tới vùng nhớ đó nữa.
Đây cũng là một trong các quy tắc nghiêm ngặt của Rust. Cũng vì các quy tắc đó làm cho chương trình của Rust xanh sạch đẹp và không có lỗi runtime.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Rust cũng có nhiều điểm bất lợi, ý kiến riêng của mình:
Phức tạp: Rust đã phức tạp và cả phức tạp dần theo thời gian. Team Rust làm việc rất tâm huyết :triumph: ngôn ngữ ngày có nhiều cập nhật và đổi mới, mình nghĩ đây cũng là điểm mạnh và cũng là điểm yếu. Vì thay đổi quá nhiều dẫn đến ngôn ngữ “không ổn định”, các thư viện cũ sẽ gặp nhiều rắc rối nếu không được update thường xuyên (mặc dù đã có các tools. Bạn nên học dần để dễ dàng bắt kịp :3 Mình không cho là Rust khó học, Rust chỉ “hơi” phức tạp một xíu, concepts hơi lạ so với bạn một chút xíu và sẽ mất thời gian hơn một xíu nhưng cũng đáng mà :smiley:
Mọi thứ cần rõ ràng: vì lý do rustc cũng chỉ là “cái máy” nên nó không thật sự linh hoạt. Code bạn viết ra cần rõ ràng, đôi khi thứ tự khai báo biến cũng là nguyên nhân dẫn đến lỗi.
Có thể còn nhiều điểm yếu khác nữa mà mình chưa biết …
Chi tiết và sinh động hơn, các bạn hãy đọc bài của chú thefullsnack tại đây 21 (chú trả tiền cho con vì pr dùm chú đi :stuck_out_tongue: ).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;cai-dat&quot;&gt;Cài đặt&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Đối với các bạn sử dụng *nix thì vẫn có các package riêng lẻ như &lt;code&gt;rustc&lt;&#x2F;code&gt;, &lt;code&gt;cargo&lt;&#x2F;code&gt;, … mình thấy nó sẽ khá rối và update thì phải đợi mirror. Mình muốn đơn giản thì chỉ cần theo hướng dẫn là đủ. Nếu trong quá trình cài đặt xuất hiện lỗi thì bạn có thể reply post này, mình sẽ cố gắng hỗ trợ. (Mình không có lưu ý gì vì mình chưa cài lỗi bao giờ :smile:)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;q-a&quot;&gt;Q&amp;amp;A&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Q: Kinh nghiệm kiểu abc, xyz,… như tui thì có học được không?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;A: Muốn thì được hết. Nhưng có thể sẽ phức tạp hơn các ngôn ngữ bạn từng học nên cần thời gian. Vì phức tạp nên cũng dễ nản, chuyện đương nhiên mà! Nhưng đừng lo, nó sẽ đáng công sức bạn bỏ ra. Lý do?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Q: Khoảng bao lâu thì tui sẽ nắm vững cơ bản như cú pháp?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;A: Tùy vào mỗi người, một vài tuần gì đấy, mình đoán vậy. Chưa bao gồm thời gian học sử dụng macros (cái này nâng cao rồi :3 )&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Q: Học Rust thì làm được gì?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;A: Ừhm, C&#x2F;C++ làm được gì thì Rust làm được cái đó! Như: games, browsers, OSes, websites, wasm apps, … và hệ thống nhúng (Rust làm được nhưng chắc chưa bằng C được, mình không rõ mảng này cho lắm).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Q: So sánh Rust với ngôn ngữ X, Y, Z,… đi?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;A: Bạn có thể tham khảo Google, cũng khá nhiều. Bản thân Rust phức tạp hơn (và phức tạp dần theo thời gian) so với hầu hết các ngôn ngữ phổ biến khác nên sẽ khó khăn cho nhiều người kể cả người có kinh nghiệm lập trình lâu năm. Nếu bạn chưa học lập trình bao giờ, hoàn toàn ổn nếu bạn chọn Rust là ngôn ngữ đầu tiên, nhưng nếu Rust là ngôn ngữ thứ 2 thì có vẻ căng đấy vì những khái niệm của Rust sẽ làm cho bạn rối với ngôn ngữ bạn vừa học (nếu bạn không bị rối thì quá tốt rồi :smiley: ).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Q: Nói quá trời nói rồi công ty nào xài Rust?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;A:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Q: Muốn coi thử một chương trình viết bằng Rust thì trông nó như thế nào?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;A:&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Rust là gì?</title>
		<published>2022-09-16T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2022-09-16T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/rust/rust-intro/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/rust/rust-intro/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Và tại sao Rust lại được yêu thích đến thế không? Ok, trước tiên, hãy cùng mình tìm hiểu về…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;rust-la-gi&quot;&gt;Rust là gì?&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Trước hết, Rust là một ngôn ngữ lập trình rất mạnh mẽ, nó hỗ trợ các lập trình viên viết mã để tương tác trực tiếp với hệ thống, bên cạnh đó nó còn có tốc độ rất nhanh, sự ổn định và không bao giờ bị crash. Ngôn ngữ lập trình này do Mozilla Foundation phát triển.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Học ngôn ngữ lập trình Rust có khó không?
Mỗi ngôn ngữ lập trình sẽ có mã hóa khác nhau, phù hợp với từng yêu cầu khác nhau. Hiện nay ngôn ngữ lập trình Rust được sử dụng rộng rãi ở nhiều đối tượng, như các lập trình viên, công ty phần mềm, sinh viên.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ngôn ngữ lập trình này được cho là tương đối khó học và là một ngôn ngữ lập trình phức tạp.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cụ thể là ngôn ngữ lập trình ngày thường xuyên được cập nhật, thậm chí đổi mới, chính vì vậy khiến cho nó đã phức tạp lại càng trở nên phức tạp hơn nếu như bạn không kịp thời update.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Bên cạnh đó, khi viết code lập trình viên cần phải viết rõ ràng, chỉ cần lỗi nhỏ như thứ tự khai báo của biến cũng có thể gây ra lỗi. Tuy nhiên, ngôn ngữ lập trình rust có những ưu điểm mà chỉ có nó mới có, như:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ngôn ngữ lập trình đặc biệt, Rust có khả năng điều chỉnh bộ nhớ, cùng với các công cụ thì Rust có thể kiểm soát ngôn ngữ cấp thấp. Bên cạnh đó đối với các ngôn ngữ cấp cao như Python, Ruby,… thì Rust có khả năng gỡ lỗi từ các ngôn ngữ lập trình này. Khi sử dụng ngôn ngữ lập trình Rust Người lập trình có thể quy định chính xác các giá trị lưu trong bộ nhớ. Chính điều đó khiến cho các ứng dụng chạy với tốc độ cao, nhưng vẫn nằm trong vùng an toàn.
Ngôn ngữ lập trình rust có khả năng xử lý nhanh. Nói đến thực thi nhanh thì C++ có tốc độ khá nổi bật. Nhưng do việc cấp phát, sử dụng và thu hồi bộ nhớ phức tạp nên sẽ làm tăng khả năng crash khi sử dụng ngôn ngữ lập trình C++. Đối với ngôn ngữ lập trình rust thì khác, với tính năng quản lý bộ nhớ khéo léo, nó cũng không cần phải kiểm tra trong khi chạy chương trình vì trong quá trình xây dựng các code xấu sẽ bị ngăn chặn bởi trình biên dịch. Nhờ vào trình quản lý bộ nhớ thông minh mà rust còn được tích hợp trong phần cứng nhúng, và còn có thể tích hợp đối với Raspberry Pi.
Rust là sức mạnh của sự kết hợp ngôn ngữ lập trình bậc cao với ngôn ngữ lập trình bậc thấp.
Rust là sức mạnh của sự kết hợp ngôn ngữ lập trình bậc cao với ngôn ngữ lập trình bậc thấp.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong phát triển web, khi sử dụng ngôn ngữ Rust trên web thì tính an toàn và tốc độ vẫn được đảm bảo. Framework như Rocket sẽ giúp cho các nhà phát triển web xây dựng trang web bằng ngôn ngữ này.
Giúp bạn dễ dàng thực hành và trở thành lập trình viên tốt hơn. Khi sử dụng ngôn ngữ này người lập trình không cần phải biết tất cả khi mới bắt đầu thực hiện, nhưng chắc chắn bắt buộc phải có kỹ năng lập trình tốt. Khi chương trình gặp lỗi, hoặc có vấn đề trình biên dịch của rust sẽ thông báo cho bạn, bên cạnh đó sẽ đề xuất phương án khắc phục. Ngoài ra đối với các ngôn ngữ lập trình khác có thể chạy mã nhanh hơn, và dễ học hơn, tuy nhiên bạn sẽ nắm được cách quản lý hoạt động chính xác của bộ nhớ.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Làm sao để học ngôn ngữ lập trình Rust hiệu quả&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;cach-hoc-rust-hieu-qua&quot;&gt;Cách học Rust hiệu quả&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Để học một cách có hiệu quả ngôn ngữ lập trình Rust, đầu tiên bạn nên có trong tay một số tài liệu tốt. Gần như tất cả tài liệu về các ngôn ngữ lập trình đều có phần bắt đầu nhằm giúp người mới học dễ nắm bắt cách dùng và các cú pháp. Một số tài liệu để các bạn mới học ngôn ngữ này tham khảo như:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;The Rust Programming Language hay còn được gọi tắt là The Book, cuốn sách thông qua các ví dụ cụ thể sẽ giúp các bạn dễ hiểu, dễ nắm bắt hơn. Đây cũng là tài liệu chính thức đầy đủ nhất về ngôn ngữ lập trình rust gồm 12 chương.
Rust by Example đây là một trang web giới thiệu những kiến thức cơ bản và tổng hợp về ngôn ngữ lập trình rust, gồm 24 mục lớn, hướng dẫn chi tiết từ cơ bản đến nâng cao như khái niệm cho đến chuyển đổi, luồng kiểm soát, cách xử lý lỗi, ….
Hoặc đọc doc của Rust tại đây: https:&#x2F;&#x2F;www.rust-lang.org&#x2F;learn
Bên cạnh nghiên cứu tài liệu thì bạn cũng nên tham gia hoạt động trong các cộng đồng lập trình ngôn ngữ rust như các diễn đàn, bản tin rust, trang web, trang facebook,…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Và bạn nên học qua ít nhất một ngôn ngữ lập trình bậc cao như Java và một ngôn ngữ lập trình bậc thấp như C &#x2F; C++ để hiểu ngọn ngành hơn các vấn đề trước khi học Rust.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Quan trọng là luôn học kết hợp với thực hành, thực hành thật nhiều bạn nhé.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;ket-bai&quot;&gt;Kết bài&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Có thể thấy tuy Rust là ngôn ngữ lập trình khá phức tạp đối với người mới bắt đầu, nhưng với những ưu điểm mà nó mang lại thì đây là một ngôn ngữ lập trình thú vị và đáng để bạn dành thời gian học hỏi. Nếu như bạn yêu thích và mong muốn làm việc với ngôn ngữ lập trình Rust, vậy thì còn chần chờ gì nữa, hãy bắt đầu thôi nào. Chúc các bạn thành công.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Tương tác với khách hàng là gì? Cách nào để tăng tương tác?</title>
		<published>2022-05-08T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2022-05-08T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/blogs/socialmedia/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/blogs/socialmedia/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Tương tác với khách hàng là các hành động giao tiếp giữa doanh nghiệp, nhân viên bán hàng, nhân viên chăm sóc khách hàng với người mua nhằm để đạt được các mục tiêu khác nhau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Doanh nghiệp cần ưu tiên hoạt động tương tác với khách hàng bởi đây chính là công cụ để doanh nghiệp thấu hiểu người tiêu dùng nhiều hơn, tiếp cận với họ nhiều hơn và biết cách để cải thiện sản phẩm, dịch vụ ngày một hoàn thiện. Bên cạnh đó, tương tác sẽ giúp doanh nghiệp giữ chân được khách hàng, có thêm nhiều khách hàng trung thành và hình thành nhiều khách hàng tiềm năng thông qua sự giới thiệu của các khách hàng cũ. Thống kê cũng cho thấy, tương tác với khách hàng hiện tại không những mang lại một nguồn doanh thu đáng kể mà còn tiêu tốn ít chi phí hơn so với việc chuyển đổi qua khách hàng mới. Để hoạt động này có thể mang lại kết quả cao, chúng ta nên sử dụng một số công cụ nhằm quản lý và tương tác với mọi người dễ dàng hơn. Dưới đây là một số cách để sử dụng các công cụ tương tác với khách hàng phổ biến.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cách tương tác với khách hàng trên Facebook
Cách tương tác với khách hàng trên Facebook
Facebook là mạng xã hội không còn xa lạ với nhiều người, không những ở Việt Nam mà còn nhiều nước trên thế giới. Rất nhiều người coi Facebook như một công cụ chính để tương tác với thế giới xung quanh, cập nhật tin tức mới nhất và nói chuyện với người thân, bạn bè. Vì vậy, đây là một ứng dụng hữu ích nếu doanh nghiệp của bạn muốn giao tiếp nhiều hơn với khách hàng. Để có thể tương tác với khách hàng tiềm năng cũng như khách hàng thân thiết, nhân viên bộ phận đăng bài trên Facebook có thể tham khảo một số giải pháp sau:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Lựa chọn khung giờ
Cần lựa chọn khung giờ vàng để post bài nhằm tiếp cận được với nhiều người dùng mạng xã hội hơn. Theo số liệu thống kê, các bài viết được nhân viên post lên Facebook trong khoảng thời gian từ 19h-21h vào các ngày lễ sẽ có số lượt tương tác cao hơn những khung thời gian còn lại bởi vì vào những thời điểm nêu trên, con người có nhu cầu nghỉ ngơi, lướt Facebook để trò chuyện với bạn bè cũng như cập nhật tin tức. Do đó, hãy cố gắng viết sẵn nội dung, hình ảnh đầy đủ trước các khung thời gian trên để post bài đúng giờ nhé.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Theo dõi hoạt động của đối thủ cạnh tranh
Hãy theo dõi các đối thủ của mình mà đã thành công trong việc sử dụng mạng xã hội Facebook để tương tác với khách hàng nhằm học cách mà họ viết nội dung, triển khai ý, tạo slogan, và thời gian đăng bài. Học hỏi, tham khảo một số tips từ đối thủ cùng ngành cũng là một ý tưởng hay nhưng cần phải lựa chọn một cách phù hợp. Tuy nhiên, hãy học hỏi một cách văn minh và tôn trọng lẫn nhau, tranh xảy ra các trường hợp ăn cắp ý tưởng quá nhiều cũng như các mâu thuẫn không đáng có trên mạng xã hội.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Chất lượng hình ảnh
Bên cạnh đó, muốn thu hút nhiều người xem, doanh nghiệp cần chú ý đến chất lượng hình ảnh đăng tải. Hình ảnh mờ và độ phân giải thấp sẽ làm cho khách hàng đánh giá chất lượng của sản phẩm không tốt cũng như giảm độ tương tác giữa họ và nhà sản xuất. Trong quá trình chụp ảnh, bạn cần xác định vị trí cũng như góc chụp phù hợp để có thể tôn lên vẻ đẹp cũng như chất lượng sản phẩm. Không cần phải sở hữu chiếc máy ảnh quá đắt, một chiếc điện thoại thông minh cũng đủ để bạn tạo nên những chiếc ảnh xinh xắn và thu hút nếu bạn cố gắng. Đồng thời, có thể sử dụng một số ứng dụng để chỉnh sửa và chụp ảnh đẹp hơn như B614, Foodie,…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đa dạng hóa nội dung bài đăng
Đa dạng hóa nội dung bài đăng
Ngày càng có nhiều đơn vị kinh doanh cũng áp dụng những giải pháp trên để tương tác với khách hàng. Điều này khiến sự cạnh tranh thu hút người xem đang ngày trở nên khốc liệt. Vậy làm thế nào để doanh nghiệp tạo nên sự khác biệt và khiến khách hàng quan tâm nhiều hơn? Đó chính là đa dạng hóa chủ đề bài đăng với nội dung hữu ích và thú vị. Hãy cùng tham khảo các loại bài viết dưới đây nhé!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Xây dựng các bài đăng do người dùng tạo ra (User-generated content)
User Generated Content, hay còn gọi là UGC, là loại bài viết được khách hàng – những người đã và đang sử dụng sản phẩm&#x2F;dịch vụ tạo nên chứ không phải doanh nghiệp. Nội dung UGC cũng vô cùng đa dạng: nó có thể là các bài review, feedback, đánh giá, hình ảnh hoặc các video review về sản phẩm và dịch vụ của doanh nghiệp.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Với khả năng thúc đẩy hành vi mua hàng, tạo sự tin tưởng cho khách hàng mới và giúp sản phẩm mang tính xác thực cao, UGC content đã giải quyết được bài toán truyền thông mà doanh nghiệp gặp phải trong bối cảnh người dùng có sự chọn lọc và “khó tính” hơn trong quá trình mua hàng. Dưới đây là những hình thức tạo ra UGC Content mà doanh nghiệp có thể tham khảo:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Các bài review, feedback từ người dùng sản phẩm&#x2F;dịch vụ:
Đây là hình thức UGC content phổ biến nhất hiện nay. Bất kỳ doanh nghiệp hay cửa hàng nào cũng đều muốn sở hữu nhiều review tích cực nhất có thể. Bởi chúng sẽ xác thực cho khách hàng tiềm năng biết về chất lượng sản phẩm&#x2F;dịch vụ. Vì vậy để thúc đẩy người dùng để lại review, doanh nghiệp cần xây dựng các ưu đãi như: Giảm giá 10%-15% cho lần mua hàng sau; tặng quà đính kèm; gửi voucher&#x2F;giftcard khi khách hàng feedback. Hình thức này đã được các sàn thương mại điện tử như Shopee hay Lazada ưa chuộng đấy!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Xây dựng các minigame sáng tạo, thiết kế nội dung
Rất nhiều thương hiệu đã tổ chức cuộc thi thiết kế, sáng tạo nội dung nhằm thu hút sự chú ý và khiến khách hàng gắn kết với thương hiệu hơn. Với những cuộc thi này, khách hàng được thỏa sức sáng tạo các ý tưởng mới mẻ, có cơ hội nhận về giải thưởng và nhiều người biết đến.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Vậy hình thức này mang lại lợi ích gì cho doanh nghiệp? Đầu tiên, kho ý tưởng do người dùng sáng tạo nên sẽ giúp nhãn hàng có nhiều ý tưởng hơn trong các chiến dịch marketing sắp tới. Đồng thời, thông qua những tác phẩm do người dùng đăng tải, khách hàng khác sẽ có khả năng nhận diện và biết đến thương hiệu nhiều hơn. Đã có nhiều thương hiệu nổi tiếng trên toàn cầu áp dụng hình thức này và tạo ra hiệu ứng viral, tiêu biểu là Canon: Trong giai đoạn ra mắt mini-camera LEGRIA, Canon đã chạy chiến dịch YouTube để kêu gọi người dùng đăng tải các ý tưởng về video. Bốn người chơi may mắn sẽ được tặng chiếc LEGRIA đồng thời được hướng dẫn cách biến những ý tưởng video đó thành hiện thực.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Các nội dung không chỉ về sản phẩm&#x2F;dịch vụ
Nội dung bài đăng tương tác với khách hàng
Sẽ thế nào nếu trang fanpage chỉ tập trung đăng tải các bài viết về giới thiệu sản phẩm? Người dùng chắc chắn sẽ cảm thấy nhàm chán, không chia sẻ và tương tác bài viết. Thậm chí tệ hơn – họ bỏ theo dõi trang fanpage của doanh nghiệp.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Hiểu rằng, trang fanpage là kênh để quảng bá sản phẩm cũng như là phễu để thu hút khách hàng tiềm năng. Nhưng thay vì tập trung hoàn toàn vào mục đích bán hàng, doanh nghiệp có thể phát triển thêm các tuyến bài viết khác như: Cập nhật xu hướng về ngành, những mẹo hay khi sử dụng sản phẩm, các bài tương tác vui nhộn hoặc đang theo “trend”… thì chắc chắn mức độ tương tác của khách hàng sẽ cao hơn đấy!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cách tương tác với khách hàng qua tin nhắn
Đây không những là hoạt động nhằm tăng sự tương tác với khách hàng mà còn là một trong những kỹ năng chăm sóc khách hàng hiệu quả.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nội dung của tin nhắn 
Cách tương tác với khách hàng qua tin nhắn
Nội dung của tin nhắn cần có tính chất lành mạnh, ngôn ngữ ngắn gọn, súc tích, cụ thể, đi thẳng vào vấn đề, không để khách hàng cảm thấy nội dung dài dòng và lan man. Bên cạnh đó, cần nghiêm túc và thể hiện rõ sự tôn trọng với khách hàng qua nội dung tin nhắn. Hãy bắt đầu bằng cách chào hỏi thật lễ phép, và kết thúc bằng lời cảm ơn chân thành.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tương tác vào dịp đặc biệt
Bên cạnh những nội dung giới thiệu sản phẩm, dịch vụ mà doanh nghiệp cung cấp, nhân viên chăm sóc khách hàng cần thể hiện sự quan tâm, yêu mến khách hàng thông qua các tin nhắn chúc mừng vào các ngày lễ đặc biệt. Đó có thể là các dịp lễ lớn hoặc ngày có ý nghĩa với khách hàng như ngày sinh nhật, ngày đầu năm,…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Phân loại khách hàng
Doanh nghiệp cần phân loại nội dung tin nhắn: khách hàng tiềm năng và khách hàng cũ. Với khách hàng tiềm năng, nội dung tin nhắn sẽ đề cập đến việc giới thiệu sản phẩm, dịch vụ nhiều hơn trong khi tin nhắn dành cho khách hàng cũ sẽ là mức độ thỏa mãn của họ về chất lượng của sản phẩm. Cần cẩn thận trong quá trình gửi tin nhắn đối với mỗi loại khách hàng vì một sự nhầm lẫn nhỏ cũng có thể khiến khách hàng không hài lòng về cách phục vụ của bạn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Xem thêm: Chăm sóc khách hàng sau bán hàng: Quy trình và kịch bản Chuyên Nghiệp&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cách tương tác với khách hàng qua email
Email marketing là kênh tiếp thị được các doanh nghiệp ưa chuộng nhằm tối ưu hóa quy trình kinh doanh và tiếp cận khách hàng hiệu quả hơn. Vậy có những bí quyết gì để doanh nghiệp thu hút sự tương tác của khách hàng? Hãy cùng khám phá ngay dưới đây nhé!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Phân loại email marketing theo từng phân khúc khách hàng
Để cá nhân hóa và tương tác sâu với khách hàng, ta không thể gửi cho họ 01 email chung cho tất cả phải không nào? Thay vào đó, doanh nghiệp cần phân theo từng phân khúc khách hàng như theo vị trí địa lý, theo nhân khẩu học (giới tính, tuổi tác, nghề nghiệp,…), theo quy trình mua hàng (mới tìm hiểu sản phẩm, trong và sau quá trình mua hàng) để xây dựng nội dung chăm sóc phù hợp nhất. Như vậy, doanh nghiệp có thể “chạm” đúng nhu cầu của khách hàng, nhờ đó mà tỉ lệ mở mail và click đạt kết quả cao nhất.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cách tương tác với khách hàng qua email
Xây dựng nội dung email marketing phù hợp và hữu ích cho khách hàng
Nội dung email marketing cũng là một yếu tố quan trọng trong việc thúc đẩy mức độ tương tác của khách hàng với email doanh nghiệp. Trong đó ta cần chú ý tới Tiêu đề, nội dung email, các đường link CTA cũng như tỉ lệ, bố cục hình ảnh trình bày trong email.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Theo dõi và đo lường hiệu quả chiến dịch
Để chiến dịch email marketing đạt hiệu quả và thu hút khách hàng. Ta cần thường xuyên theo dõi và thống kê các chỉ số đo lường của chiến dịch. Dưới đây là những chỉ số quan trọng mà doanh nghiệp cần quan tâm khi thực hiện chiến dịch email marketing:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tỉ lệ gửi mail thành công (Sends)
Tỉ lệ mở mail (Open rates)
Tỉ lệ click (Click rates)
Tỉ lệ mail bị từ chối (Bounce rates)
Tỉ lệ hủy đăng ký nhận mail (Unsubscribe rates)
Tỉ lệ khách hàng đánh dấu mail là spam&#x2F;rác (Abuse report)
Bên cạnh khả năng đánh giá hiệu quả chiến dịch, các chỉ số trên còn cho doanh nghiệp biết đâu là nội dung mà khách hàng thực sự quan tâm. Từ đó doanh nghiệp có thể phát hiện ra điểm hạn chế, sai sót và rút ra kinh nghiệm để điều chỉnh phù hợp hơn cho các chiến dịch tiếp theo.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Xem thêm: Lắng nghe khách hàng: 10 Lý do và kỹ năng lắng nghe Hiệu quả&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cách tương tác với khách hàng qua website
Thông thường, để biết thêm nhiều thông tin chi tiết về sản phẩm, cũng như câu trả lời cho những thắc mắc chưa được giải quyết, khách hàng sẽ truy cập vào website của doanh nghiệp. Do đó, cần quan tâm đến một số điểm sau về việc sử dụng Website.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;UX&#x2F;UI của Website
Bạn có biết doanh nghiệp chỉ có khoảng 8s để gây với tượng với người dùng khi mở app hoặc website không? Điều này có nghĩa rằng giao diện (UI – user inteface) ban đầu tốt sẽ gây ấn tượng và thu hút khách hàng tiếp xúc với trang web. Sau đó, yếu tố mà khiến người dùng ở lại để tìm hiểu sâu thêm đó chính là trải nghiệm (UX – user experience). Vì vậy, nhà kinh doanh cần thiết kế website có giao diện dễ nhìn, dễ tìm kiếm, màu sắc phù hợp với loại sản phẩm và khách hàng mục tiêu mà doanh nghiệp hướng đến. Ngoài ra, doanh nghiệp cũng cần chú trọng tới giao diện trên thiết bị di động bên cạnh giao diện trên máy tính để mang tới trải nghiệm khách hàng tốt nhất nhé!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tối ưu bài viết
Ngoài các bài viết giới thiệu sản phẩm ra, doanh nghiệp có thể áp dụng những mẹo sau để tăng sự tương tác của khách hàng với website:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tối ưu SEO cho các bài blog
Xây dựng những tuyến bài viết về hướng dẫn sử dụng sản phẩm, tips sử dụng sản phẩm hiệu quả
Cập nhật những bài blog cũ với số liệu, nội dung hay hình thức thiết kế mới
Kèm ảnh và video vào phần blog để bài viết được sinh động
Phân cấp nội dung thành các đoạn nhỏ để người đọc nắm bắt thông tin nhanh hơn
Cách tương tác với khách hàng qua website
Bổ sung tính năng live chat và bình luận
Live chat trực tiếp với khách hàng cũng là một hình thức hiệu quả mà doanh nghiệp cần tham khảo. Tính năng này tạo điều kiện bộ phận CSKH được nói chuyện trực tiếp với người dùng để tư vấn, hướng dẫn cũng như giải đáp các thắc mắc trong quá trình mua hàng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Không chỉ vậy, nếu như trước đây các trang web chỉ thu hút người dùng bằng cách cung cấp những bài viết giá trị cho người dùng. Thì hiện nay các doanh nghiệp tích hợp phần Bình luận tại website của mình. Tính năng này không chỉ cho phép khách hàng tương tác với thương hiệu, mà đây còn là biện pháp hữu hiệu để giúp doanh nghiệp thấu hiểu tâm lý và nhu cầu người dùng hơn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Xem thêm: Phản hồi của khách hàng: Cách lấy và xử lý phản hồi từ khách hàng&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tích hợp website với các trang mạng xã hội
Với số lượng người dùng khổng lồ, các trang mạng xã hội như Facebook, Youtube đang dần được doanh nghiệp tích hợp vào website. Như vậy, người dùng có thể truy cập và theo dõi kênh fanpage của thương hiệu. Đồng thời nhanh chóng chia sẻ bài blog của doanh nghiệp lên trang cá nhân của mình nữa đấy!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kết luận&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Qua đó, ta thấy rằng để thu hút khách hàng tương tác thì doanh nghiệp cần thiết lập chiến lược triển khai chặt chẽ, cũng như nắm bắt rõ thông tin về khách hàng để gửi những nội dung phù hợp. Vì vậy mà nhiều doanh nghiệp tại Việt Nam đã ứng dụng phần mềm quản lý quan hệ khách hàng CRM để giải quyết bài toán hóc búa trên. Và để biết thêm thông tin chi tiết về giải pháp Quản lý quan hệ khách hàng của SimERP, đừng quên để lại thông tin để nhận tư vấn từ các chuyên gia và đăng ký dùng thử miễn phí nhé!&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Ẩm thực Việt Nam</title>
		<published>2019-11-28T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2019-11-28T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/blogs/vietnam-cusine/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/blogs/vietnam-cusine/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Ẩm thực Việt Nam là cách gọi của phương thức chế biến món ăn, nguyên lý pha trộn gia vị và những thói quen ăn uống nói chung của cộng đồng người Việt và các dân tộc thuộc Việt Nam trên đất nước Việt Nam. Tuy có ít nhiều sự khác biệt, ẩm thực Việt Nam vẫn bao hàm ý nghĩa khái quát nhất để chỉ tất cả những món ăn phổ biến trong cộng đồng các dân tộc thiểu số nhưng đã tương đối phổ thông trong cộng đồng người Việt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong văn hóa Việt Nam, ăn uống là cả một nghệ thuật, nó không chỉ nhằm đáp ứng yêu cầu cơ bản của con người mà còn có mối quan hệ mật thiết đến lối sống, truyền thống dân tộc, được thể hiện rất rõ qua những dụng cụ được dùng trong bữa ăn, cách ứng xử với mọi người trong khi ăn. Vì thế việc ăn uống còn minh chứng cho lịch sử và sự hình thành nền văn hoá của Việt Nam. Các món ăn qua từng giai đoạn nói lên được cuộc sống, con người của giai đoạn đó và của vùng đất – nơi đã sản sinh ra mỗi món ăn.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Macro function - Công cụ hấp dẫn</title>
		<published>2019-11-28T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2019-11-28T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/rust/macro-function/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/rust/macro-function/</id>
		<content type="html"></content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Thiên đường Việt Nam</title>
		<published>2019-11-27T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2019-11-27T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/blogs/vietnam/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/blogs/vietnam/</id>
		<content type="html">&lt;h1&gt;Việt Nam - Vẻ đẹp tiềm ẩm &lt;&#x2F;h1&gt;
Việt Nam, tên gọi đầy đủ là Cộng hòa Xã hội chủ nghĩa Việt Nam, là một quốc gia nằm ở cực Đông của bán đảo Đông Dương thuộc khu vực Đông Nam Á, giáp với Lào, Campuchia, Trung Quốc, biển Đông và vịnh Thái Lan.
&lt;p&gt;Lãnh thổ Việt Nam xuất hiện con người sinh sống từ thời đại đồ đá cũ. Lịch sử Việt Nam cổ đại bắt đầu với các nhà nước Văn Lang, Âu Lạc. Âu Lạc bị nhà Triệu từ phương Bắc thôn tính vào đầu thế kỷ thứ 2 TCN sau đó là thời kỳ Bắc thuộc kéo dài hơn một thiên niên kỷ. Chế độ quân chủ độc lập được tái lập sau chiến thắng của Ngô Quyền trước nhà Nam Hán. Sự kiện này mở đường cho các triều đại độc lập kế tiếp và trong giai đoạn lịch sử trung đại, quốc gia này tiếp tục chiến thắng trước các cuộc chiến tranh xâm lược từ phương Bắc và dần mở rộng về phía nam. Thời kỳ Bắc thuộc cuối cùng kết thúc sau chiến thắng trước nhà Minh của nghĩa quân Lam Sơn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sang đến thời kỳ cận đại, Việt Nam lần lượt trải qua các giai đoạn Pháp thuộc và Nhật thuộc. Sau khi Nhật Bản đầu hàng Đồng Minh, lãnh thổ Việt Nam cũng như Liên bang Đông Dương bị các cường quốc thắng trận tạo điều kiện cho Pháp thu hồi. Kết thúc Thế chiến 2, Việt Nam trải qua nhiều biến động với sự can thiệp trên danh nghĩa giải giáp quân đội Nhật Bản của các lực lượng Đồng Minh bao gồm Anh, Pháp (miền Nam), Trung Hoa Dân Quốc (miền Bắc). Nhà nước Việt Nam Dân chủ Cộng hòa do Đảng Cộng sản Việt Nam lãnh đạo ra đời khi Hồ Chí Minh tuyên bố độc lập vào ngày 2 tháng 9 năm 1945 sau thành công của Cách mạng Tháng Tám. Chính thể này chống lại Liên hiệp Pháp cùng Quốc gia Việt Nam do Pháp hậu thuẫn trong Chiến tranh Đông Dương lần thứ nhất và giành chiến thắng, tuyên bố độc lập cũng như thống nhất chủ quyền Việt Nam. Tuy nhiên sau Hiệp định Genève (1954), Việt Nam bị chia cắt thành hai vùng tập kết quân sự, lấy ranh giới là vĩ tuyến 17, Việt Nam Dân chủ Cộng hoà chỉ kiểm soát được phần phía Bắc, còn phía Nam do chính quyền Việt Nam Cộng hoà (chuyển hoá từ Quốc gia Việt Nam) kiểm soát và được Hoa Kỳ hậu thuẫn. Xung đột về vấn đề thống nhất Việt Nam đã dẫn tới Chiến tranh Việt Nam với sự can thiệp của nhiều nước và kết thúc với chiến thắng của Việt Nam Dân chủ Cộng hòa, Mặt trận Dân tộc Giải phóng Miền Nam Việt Nam cùng sự sụp đổ của Việt Nam Cộng hoà vào năm 1975. Chủ quyền phần phía Nam được chính quyền Cộng hoà miền Nam Việt Nam (do Mặt trận Dân tộc Giải phóng Miền Nam Việt Nam thành lập) giành lại quyền kiểm soát. Sau đó một năm (1976), Việt Nam Dân chủ Cộng hòa và Cộng hoà miền Nam Việt Nam thống nhất thành Cộng hòa Xã hội chủ nghĩa Việt Nam như hiện nay.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sau khi tái thống nhất, Việt Nam tiếp tục gặp khó khăn sau sự sụp đổ và tan rã của đồng minh Liên Xô cùng Khối phía Đông, các lệnh trừng phạt, cấm vận của Hoa Kỳ,[9] chiến tranh với Campuchia, biên giới giáp Trung Quốc và hậu quả của chính sách kinh tế bao cấp sau nhiều năm duy trì. Năm 1986, Đảng Cộng sản ban hành cải cách đổi mới, qua đó cơ bản xóa bỏ bao cấp, tạo điều kiện hình thành kinh tế thị trường và hội nhập sâu rộng. Cải cách đổi mới kết hợp cùng quy mô dân số lớn đưa Việt Nam trở thành một trong những nước đang phát triển có tốc độ tăng trưởng thuộc nhóm nhanh nhất thế giới. Tuy nhiên, quốc gia này vẫn đang tiếp tục phải đối mặt với những thách thức lớn như tham nhũng,[10][11][12] tội phạm gia tăng,[13][14][15] ô nhiễm môi trường,[16][17][18] phúc lợi xã hội không đầy đủ,[19][20] cùng mục tiêu xóa bỏ đói nghèo[21][22][23] vẫn đang được tiếp tục. Ngoài ra, giới bất đồng chính kiến, chính phủ một số nước phương Tây và các tổ chức theo dõi nhân quyền có quan điểm chỉ trích hồ sơ nhân quyền của Việt Nam liên quan đến các vấn đề tôn giáo, kiểm duyệt truyền thông, hạn chế các nhóm ủng hộ nhân quyền cùng các quyền tự do dân sự.[&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
</feed>
