<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
	<title> - home</title>
	<link href="https://bichkhe.github.io/popular/home/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
  <link href="https://bichkhe.github.io"/>
	<generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
	<updated>2022-09-24T00:00:00+00:00</updated>
	<id>https://bichkhe.github.io/popular/home/atom.xml</id>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Suy nghĩ trước khi nhảy xuống</title>
		<published>2022-09-24T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2022-09-24T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/blogs/suy-nghi-truoc-khi-nhay-xuong/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/blogs/suy-nghi-truoc-khi-nhay-xuong/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Tôi đứng trên sân thượng tòa chung cư 9 tầng. Gió lồng lộng thổi vào mặt, rét cắt da.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tôi không biết mình đã làm sai điều gì, tất cả mọi thứ đang quay lưng với tôi, hình như không một ai trên thế giới này có thể hiểu được tôi. Nỗi đau của tôi quá lớn, không ai, phải, không ai có thể chia sẻ được với tôi! Tôi đau xót vì thấy mình thật cô đơn. Tôi muốn mình thoát khỏi tình trạng này, tôi đã chịu quá nhiều đau khổ rồi. Thế nên... tôi quyết định… nhảy xuống. Có lẽ đó là cách duy nhất giải thoát tôi khỏi muộn phiền.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ngang qua tầng 9… tôi nhìn thấy gương mặt sưng húp của người phụ nữ ấy. Bà là y tá của một phòng mạch tư. Bao nhiêu tiền kiếm được đều được lão chồng tệ bạc nướng vào sòng bạc. Không biết bao nhiêu lần hắn thượng cẳng chân hạ cẳng tay với bà. Vậy là hôm nay... bà lại vừa hứng chịu một cơn thịnh nộ…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tầng 8… cái dáng khắc khổ của ông lão cô đơn. Ông ở chung cư này đã lâu rồi, hàng tháng đều có tiền trợ cấp nhưng tuyệt nhiên không một ai đến thăm ông. Ngày ngày ông vẫn lục lọi trong hộp thư của mình rồi lặng lẽ trở lên tay không. Vậy là hôm nay… ông vẫn chẳng có thư…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tầng 7… cậu sinh viên vẫn đang cắm cúi vào trang việc làm của tờ tạp chí. Tốt nghiệp với bảng thành tích không tốt lắm, thế nên mãi mà cậu vẫn chưa tìm được một việc gì tử tế. Gấp tờ báo lại. Vậy là hôm nay… cuộc tìm kiếm của cậu vẫn vô vọng…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tầng 6… cô gái trẻ vừa chia tay với bạn trai. Tôi từng thấy họ rất thắm thiết bên nhau, rồi chẳng hiểu lý do gì chàng trai không đến thăm cô nữa. Cô gái ở lì trong phòng, cô không có nhiều bạn. Cô khóc. Vậy là hôm nay… cô vẫn không có gì ngoài một tình yêu đã mất…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tầng 5… đôi vợ chồng cãi nhau inh ỏi. Cả hai đều là công nhân của nhà máy dệt. Thu nhập không đủ đáp ứng cho nhu cầu sinh hoạt, điều đó khiến họ trở nên cáu gắt và nóng giận với tất cả mọi thứ xung quanh. Vậy là hôm nay… họ lại có thêm một trận tranh cãi nảy lửa, để tạm quên đi cuộc mưu sinh…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tầng 4… thằng bé vừa thi trượt đại học. Nó được dạy bảo rằng sẽ không làm được gì nếu không đỗ đại học. Chăm chỉ học hành bấy lâu, kết quả lại ko như mong muốn. Nó thẫn thờ đi ra đi vào. Chui vào cái góc nhỏ của nó. Vậy là hôm nay… nó vẫn không tìm thấy một điều gì mới mẻ cho cuộc sống sau này…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tầng 3… cô gái làng chơi tỉnh dậy sau một đêm bù khú. Thân con gái đem ra làm trò vui, có ai muốn đâu nhưng vì cái ăn nên phải thế. Cô khoác lên mình cái áo mỏng tang, chuẩn bị cho một đêm bất tận. Chẳng ai yêu thương cô, cô cũng chẳng quan tâm, đời nó bạc là thế. Vậy là hôm nay… cô lại tiếp tục cái kiếp “bán trôn nuôi miệng”…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tầng 2… ông giáo nghèo mệt mỏi nằm vật ra sàn. Những tưởng dạy học là một nghề thanh cao, nhưng đời sống đạo đức suy tàn khiến ông nhận ra mình bất lực. Chứng kiến lứa học trò mình cố công dạy dỗ lần lượt đi vào băng hoại, ông thở dài ngao ngán. Vậy là hôm nay… ông tiếp tục ray rứt vì vẫn chưa làm tròn thiên chức của một người thày…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tầng 1… tay nát rượu la hét ỏm tỏi. Không ai hiểu vì sao hắn cứ say xỉn như thế. Chưa bao giờ nhìn thấy hắn tỉnh, mà có lẽ cũng chẳng bao giờ hắn tỉnh. Vùi đầu bên ly rượu, cuộc đời hắn cũng chông chênh như bước chân khi say của hắn. Vậy là hôm nay… hắn vẫn không tỉnh được…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tầng trệt… đột nhiên tôi nhận ra, mỗi người trong chúng ta đều có những vấn đề riêng của mình. Và khi chứng kiến hoàn cảnh của người khác, tôi nghĩ dường như nỗi đau của mình vẫn chưa đến nỗi tuyệt vọng, rằng mình vẫn chưa phải là người bất hạnh nhất. Tôi muốn được làm lại. Nhưng quá trễ rồi… mặt đất đã ở trước mắt…&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tầng 1, tầng 2, tầng 3… mọi người ùa ra vây quanh tôi. Ai đó thốt lên, “Đây là người sống cùng chung cư với chúng ta mà”, “Chắc tuyệt vọng lắm nên mới như thế”. Họ đứng đó, nhìn vào tôi, và có lẽ họ đang nghĩ “Hóa ra mình chưa phải là người bất hạnh nhất”.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Thế đấy bạn ạ, đứng trước nỗi đau của mình, ai cũng nghĩ mình thật nhỏ bé và lối thoát duy nhất dường như chính là cái chết. Nhưng tin tôi đi, chết chỉ là chạy trốn một cách hèn nhát thôi, nó chẳng giải quyết được gì ngoài việc đánh mất tất cả những gì còn lại, mà lẽ ra, với những thứ ấy biết đâu bạn sẽ làm được tốt hơn. Vì thế hãy suy nghĩ kỹ... trước khi nhảy xuống, bạn nhé!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tôi bừng tỉnh, chỉ là một giấc mơ. Thật tốt vì ít ra tôi vẫn còn cơ hội. Mặt trời vẫn sáng, tôi mỉm cười, bắt đầu tìm cho mình một lối đi, không bao giờ là quá muộn khi bạn học được cách bước trên nỗi đau&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>Câu chuyện xứ mù</title>
		<published>2022-09-17T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2022-09-17T00:00:00+00:00</updated>
		<link rel="alternate" href="https://bichkhe.github.io/blogs/xu-mu/" type="text/html"/>
		<id>https://bichkhe.github.io/blogs/xu-mu/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Truyện  xoay quanh nhân vật Nuñez trong khi dẫn đầu một nhóm những người leo núi cố gắng leo lên đỉnh Parascotopetl (một ngọn núi hư cấu ở Ecuador), Nuñez đã trượt chân và ngã xuống sườn núi. Tại thời điểm cuối sự suy sụp của chàng, xuống một con dốc tuyết trong bóng tối của ngọn núi, chàng tìm thấy một thung lũng, bị cắt đứt khỏi phần còn lại của thế giới ở mọi phía bởi những con dốc cao.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Rất tình cờ, Nuñez đã phát hiện ra một nền văn minh của những người mù, nơi từng là chỗ trú ẩn của những người định cư chạy trốn khỏi sự chuyên chế của những người cai trị Tây Ban Nha cho đến khi một trận động đất cắt đứt thung lũng khỏi thế giới bên ngoài.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cộng đồng bị cô lập thịnh vượng trong những năm qua, mặc dù có một căn bệnh xuất hiện sớm, khiến tất cả trẻ sơ sinh bị mù. Khi sự mù lòa về thị giác từ từ lan rộng trãi qua mười lăm thế hệ, các giác quan còn lại của mọi người dân trở nên nhạy bén, và đến khi người dân làng nhìn thấy lần cuối cùng chết, cộng đồng đã hoàn toàn thích nghi với cuộc sống mà không cần nhìn thấy.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nuñez đi xuống thung lũng, và tìm thấy một ngôi làng khác thường với những ngôi nhà không có cửa sổ và một mạng lưới các con đường, tất cả được bao quanh bởi lề đường. Khi phát hiện ra rằng mọi người đều bị khiếm thị, Nuñez bắt đầu tự mình đọc câu thần chú: &amp;quot;Ở vùng đất của người mù, người đàn ông chột mắt là Vua&amp;quot;.[a]&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nuñez tin rằng chàng có thể dạy và cai trị họ, nhưng dân làng không có khái niệm về thị giác, và không hiểu những nỗ lực của chàng để giải thích ý nghĩa thứ năm này cho họ. Thất vọng, Nuñez trở nên tức giận, nhưng dân làng trấn tĩnh anh, và chàng miễn cưỡng phục tùng lối sống của họ, vì trở về thế giới bên ngoài dường như là điều không thể.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nuñez được phân công làm việc cho một chủ làng tên là Yacob. Anh chàng bị thu hút bởi cô con gái út của Yacob, Medina-saroté, và cặp đôi này sớm yêu nhau. Sau khi giành được sự tự tin của nàng, Nuñez cố gắng giải thích tầm nhìn với Medina-saroté, nhưng nàng bác bỏ nó như trí tưởng tượng của chàng. Khi Nuñez đề nghị nàng kết hôn, chàng bị những người lão làng từ chối vì nỗi ám ảnh về sự bất ổn của chàng với trò chơi Cảnh giác. Bác sĩ của làng gợi ý rằng đôi mắt của Nuñez sẽ bị loại bỏ, vì cho rằng chúng bị nhiễm bệnh và phồng lên rất nhiều, và vì điều này, não của chàng luôn trong tình trạng bị kích thích và mất tập trung. Nuñez miễn cưỡng đồng ý với mổ xẻ vì tình cảm của chàng dành cho Medina-saroté. Tuy nhiên, vào lúc bình minh của ngày mổ xẻ, trong khi tất cả dân làng đang ngủ say, chàng lên đường đến vùng núi mà không có bất kì thiết bị nào hay tiếp tế, hy vọng tìm được lối thoát trở lại thế giới bên ngoài.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong phiên bản gốc kết thúc của câu chuyện, Nuñez trèo cao vào những ngọn núi xung quanh cho đến khi màn đêm buông xuống, chàng nghỉ ngơi, yếu ớt với những vết cắt và vết bầm tím, nhưng hạnh phúc vì chàng đã thoát khỏi thung lũng. Số phận của chàng không được tiết lộ.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
</feed>
